% Created 2018-11-24 Sat 17:15
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[justified, a4paper, notitlepage, captions=tableheading, nobib]{tufte-handout}
    \usepackage{color}
    \usepackage{amssymb}
    \usepackage{amsmath}
    \usepackage{gensymb}
    \usepackage{nicefrac}
    \usepackage{units}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[EU1]{fontenc}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage[babelshorthands=true]{german}
\usepackage{atbegshi}
\usepackage{footnote}
\usepackage{minitoc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{ctable}
\usepackage{parskip}
\usepackage{anysize}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{minted}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{units}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{marginfix}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{tabu}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{upquote}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{minted}
\newgeometry{left=0.12\paperwidth,top=1in,headsep=2\baselineskip,
textwidth=0.7\paperwidth,marginparsep=1ex,marginparwidth=0.1\paperwidth,
textheight=44\baselineskip,headheight=\baselineskip}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,.5}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,.5,0}
\definecolor{islamicgreen}{rgb}{0.0, 0.56, 0.0}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.5,0,0}
\definecolor{mintedbg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{arsenic}{rgb}{0.23, 0.27, 0.29}
\definecolor{prussianblue}{rgb}{0.0, 0.19, 0.33}
\definecolor{coolblack}{rgb}{0.0, 0.18, 0.39}
\definecolor{cobalt}{rgb}{0.0, 0.28, 0.67}
\definecolor{moonstoneblue}{rgb}{0.45, 0.66, 0.76}
\definecolor{aliceblue}{rgb}{0.94, 0.97, 1.0}
\hypersetup{colorlinks=true, breaklinks=true, linkcolor=coolblack, anchorcolor=blue, citecolor=islamicgreen, filecolor=blue,  menucolor=blue,  urlcolor=violet}
\renewcommand\thefootnote{\textcolor{darkred}{\arabic{footnote}}}
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\sffamily\textcolor[rgb]{0.7,0.7,0.7}{\tiny\arabic{FancyVerbLine}}}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries\color{black}} {\llap{\colorbox{coolblack}{\parbox{1.5cm}{\hfill\color{white}\thesection}}}}{1em}{}[]
\titleformat{\subsection}{\normalfont\large\bfseries\color{black}} {\llap{\colorbox{aliceblue}{\parbox{1.5cm}{\hfill\color{coolblack}\thesubsection}}}}{1em}{}[]
\titleformat{\paragraph}{\normalfont\large\bfseries\color{black}} {}{1em}{}[]
\titleformat{\subparagraph}{\normalfont\large\bfseries\color{black}} {}{1em}{}[]
\makeatletter
% Paragraph indentation and separation for normal text
\renewcommand{\@tufte@reset@par}{%
\setlength{\RaggedRightParindent}{0.0pc}%
\setlength{\JustifyingParindent}{0.0pc}%
\setlength{\parindent}{0pc}%
\setlength{\parskip}{6pt}%
}
\@tufte@reset@par
% Paragraph indentation and separation for marginal text
\renewcommand{\@tufte@margin@par}{%
\setlength{\RaggedRightParindent}{0.0pc}%
\setlength{\JustifyingParindent}{0.0pc}%
\setlength{\parindent}{0.0pc}%
\setlength{\parskip}{3pt}%
}
\makeatother
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{MS Mincho} % for \rmfamily
\setCJKsansfont{MS Gothic} % for \sffamily
\usepackage{booktabs}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{soul}
\setstcolor{red}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage[
citestyle=authoryear, %numeric-comp, %authoryear, %verbose,
bibstyle=authoryear,
autocite=inline,
natbib=true,
backend=biber
]{biblatex}
\addbibresource[datatype=bibtex]{judo.bib}
\setmainfont[Renderer=Basic, Numbers=OldStyle, Scale = 1.0]{TeX Gyre Pagella}
\setsansfont[Renderer=Basic, Scale=0.90]{TeX Gyre Heros}
\setmonofont[Renderer=Basic]{TeX Gyre Cursor}
\author{Göran Kirchner}
\date{\today}
\title{Skript zur Prüfung zum 4. Dan}
\hypersetup{
 pdfauthor={Göran Kirchner},
 pdftitle={Skript zur Prüfung zum 4. Dan},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.14)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\ifxetex
  \newcommand{\textls}[2][5]{%
    \begingroup\addfontfeatures{LetterSpace=#1}#2\endgroup
  }
  \renewcommand{\allcapsspacing}[1]{\textls[15]{#1}}
  \renewcommand{\smallcapsspacing}[1]{\textls[10]{#1}}
  \renewcommand{\allcaps}[1]{\textls[15]{\MakeTextUppercase{#1}}}
  \renewcommand{\smallcaps}[1]{\smallcapsspacing{\scshape\MakeTextLowercase{#1}}}
  \renewcommand{\textsc}[1]{\smallcapsspacing{\textsmallcaps{#1}}}
\fi

\newpage
\section{Einleitung}
\label{sec:org33bd9e6}
Mit den Prüfungen vom 1. bis 3. Dan habe ich nachgewiesen, dass ich die Prinzipien des \hyperref[org97359d8]{Judo} beherrsche. Mit dem 4. Dan möchte ich das Gelernte und meine Erfahrungen weiter geben.

Ich habe 1982 mit \hyperref[org97359d8]{Judo} begonnen und blicke damit auf 36 Jahre voller schöner Erinnerungen zurück. 

So möchte ich diesen Dan auch zum Anlass nehmen, um mich bei all meinen Trainier zu bedanken, die mich auf meinem Weg weiter gebracht haben. Das sind Wolfgang Remane, Günter Krüger, Hans-Georg Bengsch, Steffan Arlt, Rainer Bunk und aktuell Martin Francke. Für ihren Rat und ihre Unterstützung bei der Vorbereitung möchte ich mich auch besonders bei Astrid Machulik bedanken. Meine Freunde vom KiK e.V. haben mich nicht nur sportlich vorbildlich unterstützt. Ohne meinem Freund Jörg Dommel wäre ich mit Sicherheit nicht da wo ich jetzt stehe. Vielen Dank!

Meiner Frau Annett und meinen drei Kindern möchte ich dafür danken, dass sie mir die Zeit und die Liebe geschenkt haben, um mich dem Studium der \hyperref[org97359d8]{Judo}-Klassiker und der intensiven Dan-Vorbereitung zu widmen.

\newpage
\section{Prüfungsprogramm}
\label{sec:org10531dc}
\subsection{Prüfungsschwerpunkte}
\label{sec:org463f43a}
\emph{Ab dem 4. Dan soll die Beschäftigung mit der Theorie der Sportart intensiviert werden.
Die langjährige Erfahrung, die gesteigerten Kenntnisse und die daraus entstehende Kreativität sollen in dieser Stufe zum Ausdruck kommen und möglichst auch an andere weitergegeben werden.}

\subsection{Vorkenntnisse}
\label{sec:orgf545306}
Alle Techniken der Kyu- und Dan- Ausbildungsstufen (außer Kata) können stichprobenartig abgeprüft werden.

\subsection{Standtechnik (stichprobenartig)}
\label{sec:org49c0e1e}
Erläuterung der folgenden Wurfprinzipien und Demonstration mit je 2 Techniken aus je 2 sinnvollen Situationen:
\begin{enumerate}
\item \hyperref[org6453be5]{Fegen} (\hyperref[org6bd5bbe]{Barai})
\item \hyperref[orgd1f5012]{Sicheln} (\hyperref[org4aba9b8]{Gari})
\item \hyperref[orgda5cad1]{Einhängen} (\hyperref[org32a07ca]{Gake})
\item \hyperref[org27e5a6a]{Blockieren}/Stoppen
\item \hyperref[orgea19f88]{Verwringen}
\item \hyperref[org5612094]{Eindrehen}
\item \hyperref[org5d5b562]{Einrollen}
\item \hyperref[org939d8cb]{Ausheben}
\item \hyperref[org174078d]{Selbstfallen}
\begin{itemize}
\item vorwärts (\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi})
\item rückwärts (ma-\hyperref[org578259f]{sutemi})
\item seitwärts (yoko-\hyperref[org578259f]{sutemi})
\end{itemize}
\end{enumerate}

Die oben aufgeführten Wurfprinzipien sollen anhand von jeweils zwei unterschiedlichen Wurftechniken aus jeweils zwei unterschiedlichen, judotypischen, sinnvollen Situationen erläutert und demonstriert werden (nähere Erläuterungen zu den Wurfprinzipien im Begleitskript).

Der Prüfling muss sich auf alle Prinzipien vorbereiten, die Prüfungskommission soll 2-3 Beispiele auswählen, um den Zeitrahmen nicht zu sprengen.

\subsection{Bodentechnik (stichprobenartig)}
\label{sec:org601ffc8}
Demonstration, Erläuterung und Begründung grundsätzlicher Verhaltensweisen, Prinzipien und Lösungsmöglichkeiten am Boden:
\begin{itemize}
\item Angriff aus Ober- und Unterlage
\item Abwehr aus Ober- und Unterlage
\end{itemize}
jeweils zu allen Standardsituationen.

Grundsätzliche Verhaltensweisen am Boden, wie \emph{Angriffs- und Verteidigungsverhalten}, sowie realistische Lösungsmöglichkeiten gegen alle Standardsituationen müssen erläutert, begründet und ausführlich demonstriert werden können. Dies gilt für das Angriffs- und auch für das Verteidigungsverhalten, sowohl in Ober- als auch in Unterlage. 

Zu unseren \textbf{Standardsituationen} des Bodenkampfes gehören:
\begin{itemize}
\item die \hyperref[orga8ca34f]{Bauchlage}
\item die \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item die Rückenlage (Angriff \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen})
\item die \hyperref[orgce63dfc]{Beinklammer} (ein Bein ist geklammert, einfach oder doppelt)
\end{itemize}

Der Prüfling muss sich auf alle Standardsituationen vorbereiten, die Prüfungskommission soll 2-3 Beispiele auswählen um den Zeitrahmen nicht zu sprengen.

\subsection{Theorie}
\label{sec:org936286e}
Geschichtliche Entwicklung und die \hyperref[org97359d8]{Judo}-Prinzipien.

Der Prüfling soll die historische Entwicklung des \hyperref[org97359d8]{Judo} von den Ursprüngen in Japan bis zur Gegenwart in Deutschland skizzieren können.

Er soll die Bedeutung von Jigoro Kano und die von ihm entwickelten Prinzipien, \textbf{\hyperref[org92b671a]{Seiryoku-zen-yo}} und \textbf{\hyperref[org749f57f]{Ji-ta-kyo-ei}}, kurz beschreiben und bewerten.

\subsection{Kata}
\label{sec:org0a4aeff}
Wahlweise \textbf{Kodokan-goshin-jutsu} oder \textbf{\hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata}}.

\newpage
\section{Vorkenntnisse }
\label{sec:orgd1036e3}
\subsection{Nage-waza (Wurftechnik)}
\label{sec:org339b849}
\paragraph{\hyperref[orgaf68435]{Gokyo-no-waza}}
\label{sec:orgaf829eb}
Die \hyperref[orgaf68435]{Gokyo-no-waza} ist unterteilt in folgende Kategorien:

\begin{itemize}
\item \label{orgd582cba}Tachi-waza (Standtechniken)
\begin{itemize}
\item \hyperref[org5d6ca40]{Ashi-waza} (Bein- und Fußwürfe)
\item \hyperref[org4621d2b]{Koshi-waza} (Hüftwürfe)
\item \hyperref[orgc4784d9]{Te-waza} (Hand- und Armwürfe)
\item \hyperref[org578259f]{Sutemi}-waza (Selbstfallwürfe, auch ,,Opferwürfe``)
\begin{itemize}
\item \hyperref[org7858911]{Yoko-sutemi-waza} (Selbstfallwürfe zur Seite)
\item \hyperref[org53a1273]{Ma-sutemi-waza} (Selbstfallwürfe nach hinten)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

Die \label{orgaf68435}Gokyo-no-waza ist der Standardlehrplan der \hyperref[org97359d8]{Judo}-Wurftechniken und wurde 1895 ins Leben gerufen. Von 1920 bis 1982 bestand die Kodokan \hyperref[orgaf68435]{Gokyo-no-waza} aus 40 Würfen in 5 Gruppen.

\begin{itemize}
\item Dai-ikkyo (1. Stufe)
\begin{enumerate}
\item De-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}
\item Hiza-guruma
\item Sasae-tsuri-komi-ashi
\item Uki-goshi
\item O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\item O-goshi
\item O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\item Seoi-nage
\end{enumerate}
\item Dai-nikyo (2. Stufe)
\begin{enumerate}
\item Ko-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\item Ko-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\item Koshi-guruma
\item Tsuri-komi-goshi
\item Okuri-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}
\item Tai-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\item Harai-goshi
\item Uchi-mata
\end{enumerate}
\item Dai-sankyo (3. Stufe)
\begin{enumerate}
\item Ko-soto-\hyperref[org32a07ca]{gake}
\item Tsuri-goshi
\item Yoko-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\item Ashi-guruma
\item Hane-goshi
\item Harai-tsuri-komi-ashi
\item Tomoe-nage
\item Kata-guruma
\end{enumerate}
\item Dai-yonkyo (4. Stufe)
\begin{enumerate}
\item Sumi-gaeshi
\item Tani-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\item Hane-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\item Sukui-nage
\begin{itemize}
\item klassisch - beide Hosenbeine ergreifen und über T. Oberschenkel nach hinten werfen
\item Horst Wolf
\item Te-guruma
\item Te-guruma von vorne gegen O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\end{itemize}
\item Utsuri-goshi
\item O-guruma
\item Soto-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\item Uki-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\end{enumerate}
\item Dai-gokyo (5. Stufe)
\begin{enumerate}
\item O-soto-guruma
\item Uki-waza
\item Yoko-wakare
\item Yoko-guruma
\item Ushiro-goshi
\item Ura-nage
\item Sumi-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\item Yoko-\hyperref[org32a07ca]{gake}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{\hyperref[org17bc50b]{Shinmeisho-no-waza}}
\label{sec:orgfe92062}
Zum 100sten Jahrestag des Kodokan (1982) wurde eine zusätzliche Gruppe mit acht traditionellen Würfen hinzugefügt (diese waren 1920 herausgenommen worden) und 17 neuere Techniken wurden als offizielle Kodokan \hyperref[org97359d8]{Judo}-Würfe anerkannt (\hyperref[org17bc50b]{shinmeisho-no-waza}). 1997 fügte der Kodokan die letzten zwei zusätzlichen Würfe der \hyperref[org17bc50b]{shinmeisho-no-waza} hinzu.

\begin{itemize}
\item Dai-rokukyo (6.Stufe)
\begin{enumerate}
\item Obi-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\begin{itemize}
\item ähnlich dem klassischen Sukui-nage
\end{itemize}
\item Seoi-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\item Yama-arashi
\item O-soto-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\item Daki-wakare/Kakae-wake
\begin{itemize}
\item Uke von hinten/seitlich mit beiden Armen um die Hüfte umschließen
\item ähnlich Yoko-guruma
\end{itemize}
\item Hikkomi-gaeshi (u.a. Obi-tori-gaeshi)
\begin{itemize}
\item Sumi-gaeshi mit überrollen
\end{itemize}
\item Tawara-gaeshi 
\begin{itemize}
\item Reisballenwurf,
\item abgebeugten Uke von Kopfseite her um die Hüft fassen
\end{itemize}
\item Uchi-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\begin{itemize}
\item überdrehter Ippon-seoi-nage
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item \label{org17bc50b}Shinmeisho-no-waza
\begin{enumerate}
\item Morote-\hyperref[org4aba9b8]{gari}/Ryo-ashi-dori
\item Kuchiki-taoshi
\begin{itemize}
\item einen morschen Baum umwerfen
\item in Kniekehle fassen
\end{itemize}
\item Kibisu-gaeshi
\begin{itemize}
\item an Ferse fassen
\end{itemize}
\item Uchi-mata-sukashi
\item Daki-age/Mochiage-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\begin{itemize}
\item Hochheben
\end{itemize}
\item Tsubame-gaeshi
\begin{itemize}
\item De-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} - De-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}
\end{itemize}
\item Ko-uchi-gaeshi
\begin{itemize}
\item übersteigen und Lenkrad/\hyperref[orgea19f88]{verwringen}
\end{itemize}
\item O-uchi-gaeshi/Kari-gaeshi
\begin{itemize}
\item ausweichen und Lenkrad
\end{itemize}
\item O-soto-gaeshi
\begin{itemize}
\item O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari} - O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\end{itemize}
\item Harai-goshi-gaeshi
\item Uchi-mata-gaeshi
\item Hane-goshi-gaeshi
\item Kani-basami
\begin{itemize}
\item Ansprungschere
\end{itemize}
\item O-soto-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\item Kawatsu-\hyperref[org32a07ca]{gake}
\begin{itemize}
\item Beineinwickler
\end{itemize}
\item Harai-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\item Uchi-mata-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\item Sode-tsuri-komi-goshi
\item Ippon-seoi-nage
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Weitere bekannte Techniken im JVB}
\label{sec:orga286120}
Unabhängig vom Kodokan hat der JVB folgende Techniken systematisiert. Alle darüberhinausgehenden Techniken sind vom JVB (noch) nicht mit einer Grundausführung klassifiziert.

\begin{itemize}
\item Weitere Techniken im JVB
\begin{enumerate}
\item Kata-ashi-dori
\begin{itemize}
\item O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari} mit Hand am Knie
\end{itemize}
\item Khabarelli
\begin{itemize}
\item O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari} Ansatz
\item an U. Kopf vorbei über den Rücken in den Gürtel greifen
\item andere Hand ergreift Hose in Kniegegend
\item mit Schwungbein Impuls nach oben
\end{itemize}
\item Ko-uchi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}
\item Ko-uchi-\hyperref[org32a07ca]{gake}
\item Ko-uchi-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\item Kubi-nage
\begin{itemize}
\item um den Hals fassen
\item ähnlich Koshi-guruma
\end{itemize}
\item Nidan-ko-soto-\hyperref[org32a07ca]{gake}
\begin{itemize}
\item in zweites Bein \hyperref[orgda5cad1]{einhängen}
\item gut gegen O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\end{itemize}
\item Obi-goshi
\item O-uchi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}
\item Tawara-guruma
\begin{itemize}
\item Kata-guruma, nach vorne ablegen
\end{itemize}
\item Te-guruma (lt. Kodokan zählt dieser Wurf zu Sukui-nage)
\item Tomoe-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}
\begin{itemize}
\item Tomoe-nage + mitrollen
\end{itemize}
\item Tomoe-\hyperref[org812cd74]{otoshi}
\begin{itemize}
\item seitlichen Abwerfen mit Sperren von U. Beines durch T. Fuß
\end{itemize}
\item Ude-gaeshi
\begin{itemize}
\item U. Arm festlegen + abtauchen (ähnlich Yoko-wakare)
\end{itemize}
\item Ude-hiza-guruma
\begin{itemize}
\item Hand am anderen Hosenbein in Knie-Gegend
\end{itemize}
\item Yoko-sumi-gaeshi
\item Yoko-tomoe-nage
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{\label{org5d6ca40}Ashi-waza (Bein- und Fußwürfe) }
\label{sec:orgb3a8918}
Beinwürfe können in Sichel-, Rad(Blockier)-, Einhänge- und Fegetechniken gegliedert werden. Erstere greifen das vornehmlich belastete Standbein des Partners an und entziehen ihm so das Gleichgewicht. Bei den Fegetechniken hingegen wird das unbelastete Bein angegriffen und dem Partner die Möglichkeit, sich mit diesem abzustützen, genommen. Bei den Rad- bzw. Blockier-techniken wird eines oder beide Beine des Partners blockiert und durch Drehung des eigenen Körpers um die längste Achse der fixierte Körper des Partners über diesen Block gedreht. 

Diese Techniken erfordern eine präzise Koordination der Arme und Beine sowohl zeitlich als auch räumlich.

\paragraph{\label{org4621d2b}Koshi-waza (Hüftwürfe) }
\label{sec:orge4adab7}
Der werfende Partner bricht das Gleichgewicht des Partners nach vorn, dreht mit einer Halbdrehung ein und bringt die eigene Hüfte mehr oder weniger unter den \hyperref[org6bef098]{Schwerpunkt} (Hüfte) des Partners. Durch Beinstreckung und Armzug wird der so fixierte Partner dann über die Hüfte nach vorn geworfen.

\paragraph{\label{orgc4784d9}Te-waza (Hand- und Armwürfe) }
\label{sec:orgf498d8b}
Der Partner wird entweder im Bereich der Schulter des Werfenden fixiert, ausgehoben und mehr oder weniger über den Körper des Werfenden geworfen oder durch eine erzwungene Änderung der Bewegungsrichtung aus dem Gleichgewicht gebracht und förmlich zu Boden gerissen.

\paragraph{\label{org7858911}Yoko-sutemi-waza (Selbstfallwürfe zur Seite) }
\label{sec:org77c375d}
Durch die Aufgabe des eigenen Gleichgewichtes wird der Partner gezwungen, seine Bewegung fortzusetzen. Dabei werden die Beine des Partners blockiert und dessen Fall seitlich am werfenden, bereits am Boden liegenden Partner vorbeigelenkt. 

\paragraph{\label{org53a1273}Ma-sutemi-waza (Selbstfallwürfe nach hinten) }
\label{sec:org01d0f11}
Der werfende Partner gibt sein eigenes Gleichgewicht auf und zwingt den Partner so zu Boden. Dadurch dass der werfende direkt unter dem \hyperref[org6bef098]{Schwerpunkt} des Geworfenen zu liegen kommt, kann er dessen Fall direkt über den eigenen Körper hinweg lenken.

\paragraph{\label{org74c907f}Maki-komi-waza }
\label{sec:org3c798ba}
Als Kampftechniken stellen die \hyperref[org4fad2a1]{Maki-komi}-waza auch einen sinnvollen Übergang vom Stand in den Boden dar. Oft kann sofort in eine Haltetechnik übergegangen werden. Als wesentliche Anforderung stellt sich die Beherrschung von Selbstfallwürfen bei gleichzeitigem \hyperref[orga016ab4]{Fixieren} des Uke und dem Ansetzen einer Eindrehtechnik. Außerdem sollte Tori \emph{nach} Uke die Matte berühren.

Die \hyperref[org4fad2a1]{Maki-komi}-waza werden unter die \hyperref[org7858911]{Yoko-sutemi-waza} eingruppiert. 

\paragraph{\label{org23526b6}Beingreiftechniken }
\label{sec:orga912749}
Diesen Würfen ist gemein, dass durch Greifen eines oder beider Beine der Gegner zu Fall gebracht oder soweit destabilisiert wird, dass ein relativ schwacher Wurfansatz zum Erfolg führt. Die Einteilung dieser Techniken erfolgt zumeist nach der Art der endgültigen Wurfausführung oder der Wurf wird als Variante der abschließenden Technik betrachtet. Die Nomenklatur der Einzeltechniken unterliegt einigen Schwankungen.

In den 1990er Jahren gelangten einige Techniken des Sambo in das Wettkampfjudo, wodurch \hyperref[org23526b6]{Beingreiftechniken} sehr populär wurden. Seit 2010 sind diese jedoch bei offiziellen Wettkämpfen verboten.

\subsection{Ne-waza (Bodentechnik)}
\label{sec:orge0a5247}
\paragraph{Osae-komi-waza (Haltetechnik) [抑込技] }
\label{sec:org44b5b25}
\begin{itemize}
\item \label{orgc7243ad}Kesa-gatame (Schulterschärpe) - \emph{Neben dem Gegner auf einer Seite liegend oder kniend halten}

\begin{enumerate}
\item \label{org6ebfb0e}Hon-kesa-gatame 
\begin{itemize}
\item Urform der \hyperref[orgc7243ad]{Kesa-gatame}
\end{itemize}
\item \label{org8007b21}Kuzure-kesa-gatame 
\begin{itemize}
\item nicht um den Kopf, sondern unter den Arm fassen
\end{itemize}
\item \label{org296299d}Uki-gatame
\begin{itemize}
\item aus \hyperref[org21f95f8]{Kami-juji-gatame} in die Festhalte wechseln (Eckersley), Bein gegen Oberkörper, Arm an Hüfte
\end{itemize}
\item \label{orgeb10a76}Makura-gesa-gatame 
\begin{itemize}
\item Urform, wobei die Hand, von dem Arm der um den Kopf geht, in den eigenen Oberschenkel fasst (Kashira-gatame)
\end{itemize}
\item \label{orge3af803}Gyaku-kesa-gatame
\begin{itemize}
\item Umgekert; Blick Richtung Beine, Hand im Gürtel
\end{itemize}
\item \label{org702d743}Kata-Gatame 
\begin{itemize}
\item Arm und Kopf von Uke mit einem Arm umschlingen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item \hyperref[orgd1637d4]{Yoko-shiho-gatame} (Seitenvierer) - \emph{Von der Seite her auf dem Bauch liegend oder kniend halten}

\begin{enumerate}
\item \label{orgd1637d4}Yoko-shiho-gatame        
\begin{itemize}
\item Arm um den Kopf, anderer Arm \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen} und Hand in den Gürtel
\end{itemize}
\item \label{org8945ccd}Kuzure-yoko-shiho-gatame 
\begin{itemize}
\item Arm nicht um den Kopf, sondern nur Ukes Schulter \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\end{itemize}
\item \label{org7aad494}Kata-osae-gatame
\begin{itemize}
\item Arm um Kopf, Ukes entfernteren Arm eingeklemmt
\end{itemize}
\item \label{org330a31c}Mune-gatame                    
\begin{itemize}
\item nur den Arm umschlingen
\end{itemize}
\item \label{org2ebed3a}Ura-gatame = \label{org51f9b95}Gyaku-yoko-shiho-gatame (\label{org95cfada}Gurke)
\begin{itemize}
\item mit dem Rücken zum Partner und Arm unter die Achselhöhle hindurch führen und an der Hand festhalten und umrollen
\item mit der anderen Hand das Bein festhalten
\end{itemize}
\item \label{org3ed69e1}Yoko-ashi-shiho-gatame   
\begin{itemize}
\item wie \hyperref[org7aad494]{Kata-osae-gatame}, zusätzlich Ukes Fußgelenk eingeklemmt
\end{itemize}
\item \label{org050ade7}Yoko-sankaku-gatame
\begin{itemize}
\item Uke \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} und Tori steigt vom Kopf her ein
\item Endposition: Tori liegt im rechten Winkel zu Uke
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org50156ac]{Kami-shiho-gatame} (oberer Vierer) - \emph{Über dem Gegner vom Kopf her auf dem Bauch liegend oder kniend halten}

\begin{enumerate}
\item \label{org50156ac}Kami-shiho-gatame         
\begin{itemize}
\item bei Hände in den Gürtel, Arme fixiert
\end{itemize}
\item \label{org6c7ff8b}Kuzure-kami-shiho-gatame
\begin{itemize}
\item ein Arm umschlingt Ukes Arm von unten und greift in Ukes Kragen
\end{itemize}
\item \label{orgbcbba81}Ura-shiho-gatame         
\begin{itemize}
\item Tori greift beide Reverse
\end{itemize}
\item \label{org443f71e}Kami-sankaku-gatame      
\begin{itemize}
\item Angriff von Ukes Kopf und Endposition gegenparallel liegen. Wie \hyperref[org050ade7]{Yoko-sankaku-gatame}, nur das Tori mit dem Kopf zu den Füßen geht
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[orgdf238e7]{Tate-shiho-gatame} (Reitvierer) - \emph{Über dem Gegner liegend bzw. kniend halten}

\begin{enumerate}
\item \label{orgdf238e7}Tate-shiho-gatame        
\begin{itemize}
\item ähnlich \hyperref[org702d743]{Kata-gatame}
\end{itemize}
\item \label{org0501f39}Kuzure-tate-shiho-gatame
\begin{itemize}
\item ein Arm von Uke wird umschlungen
\end{itemize}
\item \label{org224bac7}Tate-sankaku-gatame   
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen} und setzt Sankaku an und dreht Uke über die Seite bis er oben sitzt
\end{itemize}
\item \label{orgab4b0e8}Tate-obi-shiho-gatame             
\begin{itemize}
\item Tori schiebt seinen Arm unter Ukes Kopf hindurch und umschlingt den Hals (Grif in eigenen Gürtel)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Shime-Waza (Würgetechnik) [絞技] }
\label{sec:orge76649a}
\begin{itemize}
\item \label{org80890ee}Juji-jime - \emph{Mit beiden Händen unter Kreuzen der Unterarme würgen}

\begin{enumerate}
\item \label{org5bcc286}Nami-juji-jime 
\begin{itemize}
\item Position \hyperref[orgdf238e7]{Tate-shiho-gatame}. Beide Daumen innen
\end{itemize}
\item \label{org01f6ba0}Gyaku-juji-jime 
\begin{itemize}
\item Position \hyperref[orgdf238e7]{Tate-shiho-gatame}. Beide Daumen außen
\end{itemize}
\item \label{orgc22a089}Kata-juji-jime 
\begin{itemize}
\item Position \hyperref[orgdf238e7]{Tate-shiho-gatame}. Ein Daumen außen, ein Daumen innen
\end{itemize}
\item \label{orgeb2b8e2}Tomeo-jime
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Tori fasst mit rechts in Höhe von Ukes Hals und mit links unterhalb der Brust in Ukes Revers. Danach dreht Tori seinen rechten Arm über Ukes Kopf und würgt.
\end{itemize}
\item \label{orgf581e28}Sode-guruma
\begin{itemize}
\item Uke ist in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item rechte Hand greift mit Daumen außen unter Ukes Kinn; linke Hand greift oben in die Schulterfalte von Ukes Kimono; durch scheren der Arme entsteht die Würge
\end{itemize}
\item \label{orgd427ef9}Drehwürge (\label{org75ed9f9}Mahrenke) 
\begin{itemize}
\item eine Hand im Nacken die andere ins gleiche Revers unter den Arm durch.
\item Ellenbogen \hyperref[org5612094]{eindrehen} und unter den Partner rollen
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \label{org6ab9d5d}Okuri-eri-jime - \emph{Durch Ziehen des Kragens würgen}

\begin{enumerate}
\item \label{orgbc36a9f}Okurie-eri-jime
\begin{itemize}
\item Uke sitzt im Langsitz
\item Recht Hand geht unter Ukes Kinn und greift in dessen linkes Reverse. Reverse mit der linken Hand straff halten, damit Tori besser greifen kann. Die  linke Hand greift in das andere Reverse, um es straff zu halten.
\item \hyperref[org139da72]{Gleichgewichtsbrechung}: nach hinten rutschen und Uke nach hinten ziehen, bevor gewürgt wird (Kopf von T. höher als Kopf von U.)
\end{itemize}
\item \label{org0cf69f1}Gyaku-okuri-eri-jime 
\begin{itemize}
\item Uke in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} und Tori greift von vorn um Ukes Hals ins Revers; mit der anderen Hand unter Ukes Achsel hindurch ins andere Revers
\end{itemize}
\item \label{org72fa013}Koshi-jime 
\begin{itemize}
\item Uke ist in der \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}.
\item Tori fässt von unten um den Hals ins Revers; die linke Hand blockiert Ukes rechte Seite, in dem er unter dem Arm durch greift. Die Würge zieht durch vorbringen der Hüfte zwischen Toris Arm und Ukes Schulter.
\end{itemize}
\item \label{orgc948ed3}Jigoku-jime 
\begin{itemize}
\item Uke ist in der \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}.
\item Tori steigt von vorne mit dem rechten Bein in den rechten Arm von Uke; die linke Hand greift von innen in Ukes Arm. Die rechte Hand greift Ukes Kragen und dann rollt Tori zurück, so dass Uke auf ihm liegt. Die rechte Hand zieht und das linke Bein blockiert weiter Ukes rechten Arm. Durch ein Zurücklehnen wird Uke abgewürgt.
\end{itemize}
\item \label{org5fa3819}Kingston-Rolle 
\begin{itemize}
\item Uke ist in der \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}.
\item Tori greift mit der rechten Hand unter dem Kinn Ukes in dessen rechtes Reverse. Die andere Hand greift in den Gürtel und das linke Bein wird über Uke zwischen dessen Arm und Bein gesteckt. Das Bein wird als Schwungbein für eine Rolle genutzt. Tori dreht durch die Rolle Uke um. Er baut Spannung zwischen der rechten Hand am Hals und der linken Hand an den Beinen auf. Der Körper von Tori geht zu Ukes Füßen und umgreift dessen Bein, am Besten in den eigenen Kragen. Dadurch baut sich die Spannung am Hals auf.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org3b3fd30]{Kata-ha-jime} - \emph{Würgen unter Festlegung von Arm bzw. Schulter}

\begin{enumerate}
\item \label{org3b3fd30}Kata-ha-jime 
\begin{itemize}
\item Uke sitzt im Langsitz
\item Recht Hand geht unter Ukes Kinn und greift in dessen linkes Revers. Die linke Hand schiebt sich unter Ukes linken Arm hin durch und führt seinen Arm hinter Ukes Kopf bzw. Nacken. Durch ein leichtes zurück gehen wird die Würge vollendet
\end{itemize}
\item \label{org8f27436}Kaeshi-jime 
\begin{itemize}
\item Uke ist in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item Tori nähert sich Uke von vorne, greift mit seiner rechten Hand locker in Ukes rechten Kragen und wickelt diesen nach rechts um Ukes Hals. Mit seiner linken Hand greift Tori von außen um Ukes rechten Achsel und legt seinen Handrücken hinter Ukes Kopf zu einer \hyperref[org3b3fd30]{Kata-ha-jime}. Tori schwingt sein rechtes Bein über sein linkes nach links und taucht mit seinem Kopf von links unter Uke hindurch. Uke fällt nach links auf den Rücken und wird von Toris Kopf in dieser Lage gehalten, während Tori den Würgegriff zuzieht.
\end{itemize}
\item \label{orge7b7677}Gyaku-gaeshi-jime 
\begin{itemize}
\item Ansatz wie \hyperref[org8f27436]{Kaeshi-Jime}. Uke baut Gegendruck auf. Tori dreht in die andere Richtung.
\end{itemize}
\item \label{org0d453d3}Othen-Jime
\begin{itemize}
\item Uke ist in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item Tori steigt mit dem recten Bein von vorn in Ukes rechten Arm und mit dem linken über ihn rüber
\item die linke Hand geht unter Ukes linker Achsel hindurch und er rollt nach schräg vorne über und würgt, wobei ein Arm mit dem rechten Bein und der andere mit dem linken Arm fixiert sind
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org153969d]{Hadaka-jime} - \emph{Nacktes Würgen, ohne Hilfe von Ukes Judogi würgen}

\begin{enumerate}
\item \label{org153969d}Hadaka-jime 
\begin{itemize}
\item Tori bringt seinen rechten Unterarm unter Ukes Kinn, dass die Speiche auf der Schlagader liegt.
\item gleichzeitig legt er seinen linken Arm über Ukes linke Schulter und stützt die rechte Hand flach auf den linken Unterarmbeuger
\item unmittelbar danach beugt er den linken Arm und die linke Hand hinter Ukes Nacken
\item Der Würgegriff, der einen Druck auf den oben beschriebenen Punkt bewirkt, wird vollendet, indem Tori mit der linken Hand Ukes Nacken kräftig nach vorn drückt und mit der rechten Schulter gleichmäßig nach rechts-hinten zurückweicht
\end{itemize}
\item \label{org5fac7ce}Ushiro-jime 
\begin{itemize}
\item Tori legt die Innenseite seines rechten Unterarms vorn an Ukes Hals, schließt über dessen linker Schulter die Hände zusammen, und übt durch kombinierte Aktion der Arme Druck auf Ukes Kehle aus. Er geht dabei leicht nach hinten und drückt die eigene Schulter hinter Ukes Kopf
\end{itemize}
\item \label{org6e0b79d}Sode-jime
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}.
\item wie \hyperref[orgf581e28]{Sode-guruma}, nur die Arme verschränken
\item Variante: in das eigene Revers fassen und damit den Hebelpunkt setzen
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org8202bb9]{Ryo-te-jime} - \emph{die Revers ergreifen und mit Parallegriff würgen}

\begin{enumerate}
\item \label{org8202bb9}Ryo-te-jime 
\begin{itemize}
\item Tori greift mit beiden Händen in Uke Revers in Höhe dessen Halses (Schlagader). Beide Daumen innen. Dann werden beide Hände nach außen gedreht. Die Fäuste drücken in den Hals von Uke. Der Hebel wird über den Kragen aufgebaut und durch das zusammenführen der Ellenbogen erzeugt
\end{itemize}
\item \label{org165b9e6}Maki-komi-jime
\begin{itemize}
\item \emph{\label{org24088e9}Bauernfänger}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item ähnlich \hyperref[orgeb2b8e2]{Tomeo-jime}. Eine Hand greift mit dem Daumen innen und die andere mit dem Daumen außen. Tori legt sich vor Uke und verdreht die Arme gegeneinander.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org0976628]{Kata-te-jime} - \emph{Hauptsächlich mit einer Hand würgen}

\begin{enumerate}
\item \label{org0976628}Kata-te-jime 
\begin{itemize}
\item aus \hyperref[org6c7ff8b]{Kuzure-kami-shiho-gatame}
\end{itemize}
\item \label{org3c9c72e}Tsuki-komi-jime
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Schiebe würge
\end{itemize}
\item \label{org005732f}Ebi-jime
\begin{itemize}
\item Tori ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Er arbeitet sich heraus, hält die Beine mit der einen Hand von unten und greift mit der anderen Hand in Ukes Revers und würgt mit dem Unterarm
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org67d9af9]{Ashi-jime} - \emph{mit Hilfe von Fuß oder Bein würgen}

\begin{enumerate}
\item \label{org67d9af9}Ashi-jime
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Tori greift mit der rechten Hand tief in Ukes rechten Kragen, legt seine rechte Wade an die gegenüberliegende Seite von Ukes Hals und fasst mit der linken Hand sein eigenes linkes Fußgelenk. Der Würgegriff entsteht durch Heranziehen des rechten Beins und Nach-rechts-drehen der linken Hand
\end{itemize}
\item \label{orgb1e0df4}Kata-jime (\emph{\label{org753d0e3}Schlinge})
\begin{itemize}
\item Angriff Seoi-Nage
\item Bein übersteigen; Beine scheren (Fußgelenke sind gekreuzt und Beine strecken
\end{itemize}
\item \label{org5d2bb4c}Kagato-jime 
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Tori hat mit beiden Händen parallel Ukes Kragen gefasst, dann setzt er seinen rechten Fuß gegen Ukes rechte Halsseite und zieht Uke gegen seinen Fuß; sobald der Griff auf diese Weise angesetzt ist, stemmt sich Tori mit seinem linken Bein kräftig von Ukes rechter Leistengegen ab. Ukes Gleichgewicht wird dadruch nach vorn gebrochen. Als weitere Folge drück das eigene Körpergewicht seinen Hals so stark gegen Toris Schienbein, dass ein Abwürgen der Atmung die Folge ist.
\item Variante: Uke greift Tori mit der linken Hand an. Tori kontrolliert Uke zwischen seinen Beinen. Tori greift mit rechts tief in Ukes rechten Kragen, legt seinen rechten Fußspann an Ukes Hals und greift mit links in Ukes gegenüberliegenden Kragen. Toris rechter Fuß unterstützt die Würge
\end{itemize}
\item \label{org3a8a1de}Hasami-jime 
\begin{itemize}
\item Uke ist in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}.
\item Tor kniet dich an Ukes rechter Seite. Er schiebt seinen rechten Unterarm so unter Ukes Kinn, das die Speiche auf die Luftröhre zu liegen kommt. Seine rechte Hand ergreift mit dem Daumen nach innen Ukes rechten Jackenaufschlag möglichst weit oben. Die linke Hand erfasst indessen Ukes linke Schulter
\item Nun schwingt Tori sein rechtes Bein über Ukes Kopf und legt die Kniekehle auf Ukes Nacken. Ein Zug mit dem rechten Arm nach oben und ein gleichzeitiger Druck  mit der linken Kniekehle nach unten würgen Uke.
\end{itemize}
\item \label{orgd2732b6}Kensui-jime 
\begin{itemize}
\item Uke hält Tori in \hyperref[orgd1637d4]{Yoko-shiho-gatame}
\item Tori greift mit der Hand unter Ukes Kopf hindurch in Ukes gegenüberliegenden Kragen, schlingt sein Bein um Ukes Hals und würgt durch Zuziehen mit der Hand und Drücken mit dem Bein
\end{itemize}
\item \label{org6cb7685}Kami-shiho-ashi-jime
\begin{itemize}
\item Uke hält Tori mit dem \hyperref[org50156ac]{Kami-shiho-gatame}. Er liegt hier ziemlich weit auf Toris Rumpf.
\item Tori schiebt wie beim vorhergehenden Würgegriff seinen rechten Unterarm unter Ukes Hals und ergreift mit der rechten Hand dessen linken Jackenaufschlag. Die Finger weisen nach außen. Damit liegt Toris rechte Speiche quer vor Ukes Schlagader.
\item Zur gleichen Zeit schwingt Tori sein rechtes Bein über Ukes Kopf hinweg, ergreift es mit der linken Hand in Knöchelhöhe (Ristgriff) und zieht den Unterschenkel kräftig nach unten.
\item Durch den Druck der rechten Wade auf Ukes Nacken und den Zug der rechten Hand Tris am gegnerischen linken Jackenaufschlag nach rechts wird Uke gewürgt.
\end{itemize}
\item \label{org0b288b2}Sankaku-jime
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen} und greift unter einem Knie hindurch
\item nur mit den Beinen würgen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Kansetsu-Waza (Hebeltechnik) [関節技] }
\label{sec:org34c4b89}
Man unterscheidet zwei Gruppen: 
\begin{itemize}
\item \hyperref[org236464e]{Ude-hishigi-waza} (Streckhebel)
\item \hyperref[orga0599fd]{Ude-garami}-waza (Beugehebel)
\end{itemize}

Zu den \label{org236464e}Ude-hishigi-waza gehören:
\begin{itemize}
\item \label{org043433d}Juji-gatame - \emph{den \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen} befindlichen Arm über die Leistengegend hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{orgc6e361c}Ude-hishigi-juji-gatame / \label{orgf89d5a7}Nami-juji-gatame
\begin{itemize}
\item Übergang Stand-Boden
\item ein Bein vor dem Körper, das andere Bein strecken, um den Spielraum zu reduzieren
\end{itemize}
\item \label{org165f26e}Gyaku-juji-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Bein von außen über den Arm schwingen und in der \hyperref[orga8ca34f]{Bauchlage} hebeln
\end{itemize}
\item \label{org21f95f8}Kami-juji-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Tori fixiert den Arm mit der linken Hand und greift mit der rechten Hand in Ukes linke Kniekehle und dreht Uke
\item beide Beine liegen über Uke
\end{itemize}
\item \label{orge51740d}Yoko-juji-gatame
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen};
\item Ansatz wie \hyperref[org165f26e]{Gyaku-Juji-Gatame} und Uke lässt sich nicht drehen und legt sich auf den Bauch.
\item Tori liegt auf der Seite und hebelt
\end{itemize}
\item \label{org501ec6b}Othen-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item mit dem rechten Bein von vorne in den rechten Arm von Uke einsteigen mit dem linken übersteigen und beide Beine als Schwungbein zum Rollen einsetzen.
\item Bein liegt unter Ukes Kopf. Zum Hebeln das Bein über Ukes Kopf setzen.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org1766ec3]{Ude-gatame} - \emph{mit beiden Händen auf Arm oder Ellenbogen drückend hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{org1766ec3}Ude-gatame
– Tori hält \hyperref[org8007b21]{Kuzure-kesa-gatame} und Uke versucht ihn wegzustoßen. 
\begin{itemize}
\item Tori gibt dem Druck nach, richtet sich auf. Er stellt dabei ein Bein auf und winkelt es aus, um Platz zum hebeln zu schaffen. Er fasst mit beiden Händen Ukes Ellenbogengelenk und hebelt \hyperref[org1766ec3]{Ude-gatame}
\item Wichtig: Beide Hände greifen übereinander auf Ukes Ellenbogengelenk (je kleiner die Fläche, desto größer ist der Druck) und Tori drückt den Arm an sich heran.
\item Variant: aus \hyperref[org043433d]{Juji-gatame}, den Ukes linker Arm oben ist; mit der rechte Hand zwichen Wange und Schulter führen
\end{itemize}
\item \label{orge5e9566}Gyaku-ude-gatame
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Tori dreht sich nach links und spannt Ukes Arm ein, stößt Ukes linkes Bein weg, Uke fällt auf den Bauch, Tori hebelt mit \hyperref[org1766ec3]{Ude-gatame}
\end{itemize}
\item \label{org75ed7f2}Hizi-maki-komi 
\begin{itemize}
\item Hebel im Stand
\item Tori umschlingt Ukes linken ausgestreckten Arm mit seinem rechten Unterarm von außen. Toris linke Hand fast den gleichen Arm und drückt Uke nach unten zum Hebel. Uke wird solange geführt, bis er auf dem Bauch liegt.
\end{itemize}
\item \label{orgead829a}Kuzure-hizi-maki-komi 
\begin{itemize}
\item Hebel im Stand
\item Ansatz wie \hyperref[org75ed7f2]{Hizi-maki-komi}, wobei Tori sein Bein in Ukes Hüfte stützt und wegschiebt. Tori geht mit in die Bodenlagen.
\end{itemize}
\item \label{orgeda6511}Mune-gyaku 
\begin{itemize}
\item \hyperref[org330a31c]{Mune-gatame}
\item Tori schwingt sein linkes Bein über Ukes Kopf. Die rechte Hand Toris rutscht zum Ellenbogengelenkt von Ukes linkem Arm hoch und drückt dann mit beiden Händen genau auf das Ellenbogengelenk zum \hyperref[org1766ec3]{Ude-gatame}; die linke Hand kann dabei auch Ukes Schulter \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org226a4f7]{Ashi-gatame} - \emph{mit Hilfe von Bein oder Knie hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{org226a4f7}Ashi-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item Tori greift mit der rechten Hand am Hals entlang zur Würge an, um Uke abzulenken. Dabei steigt Tori mit dem rechten Fuß von vorn in Ukes Arm und streckt in.
\end{itemize}
\item \label{org6b9983e}Hiza-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Toris linke Hand greift Ukes rechten Arm in Höhe des Ellenbogens. Toris linkes Bein ist mit dem Fuß zwischen Ukes Beinen. Das Knie ist nach außen gedreht. Toris rechte Hand fasst das Revers. Toris rechtes Bein stößt Ukes linkes Bein weg, damit Uke nach vorn fällt. Tori dreht seine Hüfte nach links und drückt mit dem linken Bein auf Ukes Ellenbogengelenk und hebelt
\end{itemize}
\item \label{org4abaeae}Kami-hiza-gatame 
\begin{itemize}
\item Tori sitzt auf Uke und hebelt den Arm über das Knie
\end{itemize}
\item \label{org26a466e}Yoko-hiza-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke liegt auf dem Rücken, Tori kniet an der rechten Seite
\item Toris rechtes Knie belastet Ukes Bauch und Ukes rechter Arm wird über den Oberschenkel gehebelt. Toris linke Hand blockiert Ukes rechte Schulter
\end{itemize}
\item \label{orgae8aef7}Ryo-hiza-gatame 
\begin{itemize}
\item Tori sitzt auf Uke und hebelt beide Arme über je ein Knie.
\item Variante: Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen} und Tori streckt Ukes Arme und setzt seine Füße auf Ukes Schultern und drückt die Knie zusammen
\end{itemize}
\item \label{org2e14c3c}Kesa-ashi-gatame 
\begin{itemize}
\item \hyperref[orgc7243ad]{Kesa-Gatame}
\item Ukes fixierten Arm unter das hintere Bein bringen und hebeln
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org572a7dc]{Hara-gatame} - \emph{mit dem Bauch oder der Körpervorderseite hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{org572a7dc}Hara-gatame 
\begin{itemize}
\item Uke \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} und den Arm über den Bauch hebeln (wie in Kime-no-kata)
\end{itemize}
\item \label{org3d4fa85}Gyaku-hara-gatame
\begin{itemize}
\item \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen},
\item Tori fixiert Ukes rechten Arm diagonal und dreht ihn mit einer Schere um, sodass der Arm über seinem Bauch liegt; Ukes Schulter fixierten und den Arm in der eigenen Rückenlage über den Bauch hebeln. Arm und Bein helfen Uke zu \hyperref[org27e5a6a]{blockieren}. Dabei geht das übergeschlagene Bein zwischen Ukes Beine und hakelt Ukes Bein.
\end{itemize}
\item \label{orgd574b9b}Kuzure-hara-gatame 
\begin{itemize}
\item aus \hyperref[org6c7ff8b]{Kuzure-kami-shiho-gatame} den Fuß über Uke Kopf bringen
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[org3165db3]{Waki-gatame} - \emph{mit einer Körperseite oder der Achsel hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{org3165db3}Waki-gatame
\begin{itemize}
\item \hyperref[org8007b21]{Kuzure-Kesa-Gatame}. Uke dreht sich zu Tori. Tori gibt der Drehung nach und fixiert von unten her kommend Ukes langen Arm. Tori geht schräg nach vorn und belastet Ukes Oberarm. Der Hebel entsteht durch Drehung von Toris Oberkörper.
\end{itemize}
\item \label{org143f4b5}Gyaku-waki-gatame 
\begin{itemize}
\item Tori ist in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item Uke greift mit dem rechten Arm von vorn hinter Toris Arm. Tori klemmt den Arm ein, fixiert Ukes rechtes Knie und schiebt sein rechtes Bein unter Uke hervor. Die Bewegung erfolgt schräg nach vorn.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item \hyperref[orgfe77faf]{Kannuki-gatame} - \emph{den Arm mit den Unterarmen verriegeln und hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{orgfe77faf}Kannuki-gatame 
\begin{itemize}
\item Ukes Arm von außen umschlingen. Die andere Hand drückt gegen Ukes Oberarm bzw. Bizeps.
\end{itemize}
\item \label{org7e4b3ee}Gyaku-kannuki-gatame 
\begin{itemize}
\item Tori ist in der \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} und Uke schiebt seinen rechten Arm von hinten unter Toris rechte Achsel. Tori klemmt diesen über dem Ellenbogengelenk ein und dreht sich zur Seite. Ukes fixierten Arm mit \hyperref[orgfe77faf]{Kannuki-gatame} hebeln.
\item Variante: Tori steht mit dem Rücken zum Partner und beide haben den Blick in die gleiche Richtung.
\end{itemize}
\item \label{org1236620}Mune-kannuki-gatame 
\begin{itemize}
\item in \hyperref[org330a31c]{Mune-gatame} Ukes Arm strecken und durch den Riegelgriff hebeln
\end{itemize}
\item \label{orgbfddd6d}Kami-shiho-kannuki-gatame 
\begin{itemize}
\item \hyperref[org6c7ff8b]{Kuzure-kami-shiho-gatame}
\item aufrichten und den umwickleten Arm strecken; der andere Arm fasst den Oberarm, durch Verriegelung hebeln
\end{itemize}
\item \label{orgd954039}Ryo-kannuki-gatame
\begin{itemize}
\item Uke ist \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item beide Arme von außen umschlingen und die Hände verriegeln. Nah am eigenen Handgelenk fassen und Ukes Hüfte wegschieben.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

Zu den \label{org45db84c}Ude-garami-waza gehören:
\begin{itemize}
\item \hyperref[orga0599fd]{Ude-garami} - \emph{Ukes gebeugten Arm hebeln}

\begin{enumerate}
\item \label{orga0599fd}Ude-garami
\begin{itemize}
\item \hyperref[org330a31c]{Mune-gatame}
\item Ukes Handgelenk ergreifen und den gebeugten Arm schlüsseln
\end{itemize}
\item \label{org827681c}Ashi-garami 
\begin{itemize}
\item ,,\label{org9bb76ce}Hurenschlüssel``
\item Uke \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item mit der linken Hand in Ukes linken Kragen greifen und dabei seinen linken Arm seitlich bringen
\item das rechte Bein überschwingen und beide Beine parallel bringen; durch hochbringen der Hüfte schlüsseln
\end{itemize}
\item \label{orgaf0f6f2}Gyaku-ude-garami
\begin{itemize}
\item Uke \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen}
\item Ukes Schulter \hyperref[orga016ab4]{fixieren} und Ukes rechten Arm nach hinten schieben. Toris linke Hand fasst Ukes rechtes Handgelenk und schlüsselt
\end{itemize}
\item \label{org5f214fa}Kesa-garami
\begin{itemize}
\item \hyperref[orgc7243ad]{Kesa-gatame} und den Arm nach oben zum Garami unter das vordere Bein schieben
\end{itemize}
\item \label{org9041edc}Waki-garami 
\begin{itemize}
\item Uke dreht sich zum Partner aus \hyperref[org8007b21]{Kuzure-kesa-gatame}
\item den gebeugten Arm mit \hyperref[org9041edc]{Waki-garami} hebeln.
\end{itemize}
\item \label{orgae961bb}Gyaku-waki-garami
\begin{itemize}
\item Tori in \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung}
\item Uke greift mit dem rechten Arm von vorn unter die linke Achsel, Tori fixiert den Arm und das Knie von Uke und schiebt sein bein diagonal nach vorne
\end{itemize}
\item \label{orgf8c062d}Hara-garami 
\begin{itemize}
\item wie \hyperref[org572a7dc]{Hara-gatame}, nur Ukes Arm ist gebeugt
\end{itemize}
\item \label{orgc5435fe}Gyaku-hara-garami 
\begin{itemize}
\item wie \hyperref[org3d4fa85]{Gyaku-hara-gatame}, nur Ukes Arm ist gebeugt
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}


\newpage
\section{Standtechnik }
\label{sec:orgcb918ef}
\subsection{Übersicht}
\label{sec:org7809df4}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Prinzip & Wurf & Variante\\
\hline
\hyperref[org6453be5]{Fegen} & Okuri-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} & Standard\\
 &  & Nachstellschritt\\
 & De-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} & Vorwärtsbewegung\\
 &  & Tsubame-gaeshi\\
\hyperref[orgd1f5012]{Sicheln} & Ko-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari} & Standard\\
 &  & (Keiji Suzuki)\footnotemark\\
 & O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari} & Standard\\
 &  & O-soto-gaeshi (Gegenwurf O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari})\\
\hyperref[orgda5cad1]{Einhängen} & Ko-soto-\hyperref[org32a07ca]{gake} & Standard\\
 &  & Nidan-ko-soto-\hyperref[org32a07ca]{gake} (Gegenwurf O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari})\\
 & Ko-uchi-\hyperref[org32a07ca]{gake} & Standard\\
 &  & Kombination O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}\\
\hyperref[org27e5a6a]{Blockieren} & Hiza-guruma & Standard\\
 &  & Gegenwurf Hiza-guruma\\
 & Ashi-guruma & Standard\\
 &  & Kawaishi-Eingang\\
\hyperref[orgea19f88]{Verwringen} & Harai-goshi & Standard\\
 &  & Kombi Uki-goshi\\
 & Uchi-mata & Standard\\
 &  & Kombi O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari} (evtl. Ken-ken-uchi-mata)\\
 & Tai-\hyperref[org812cd74]{otoshi} & Standard (\hyperref[orgea19f88]{Verwringen} von Uke)\\
\hyperref[org5612094]{Eindrehen} & Ippon-seoi-nage & Standard\\
 &  & Finte Ko-uchi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}\\
 & O-goshi & Standard\\
 & Tsuri-komi-goshi & Standard\\
 &  & Sode-tsuri-komi-goshi\\
\hyperref[org5d5b562]{Einrollen} & Soto-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi} & Standard\\
 & Uchi-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi} & Standard\\
 & Ko-uchi-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi} & Standard\\
 &  & Kombi Ipon-seoi-nage\\
\hyperref[org939d8cb]{Ausheben} & Sukui-nage & Standard\\
 &  & Gegenwurf Harai-goshi (Te-guruma)\\
 & Utsuri-goshi & Standard\\
 & Ura-nage & Gegenwurf Harai-goshi\\
\hyperref[org174078d]{Selbstfallen} & Tomoe-nage & Standard\\
 &  & Yoko-tomoe-nage\\
 & Sumi-gaeshi & Standard\\
 &  & Kombi Uchi-mata + Yok-sumi-gaeshi\footnotemark\\
\end{tabular}
\end{center}\footnotetext[1]{\label{orgcddd3e0}\raggedright Keiji Suzuki (JP), Olympiasieger 2004, Weltmeister 2003 und 2005}\footnotetext[2]{\label{orgdec52e8}\raggedright Linke Hand an Ukes linkem Ärmel, rechte Hand auf Ukes Rücken in Höhe der Schulterblatter.}

\newpage
Bei der Demonstration wird 
\begin{itemize}
\item zunächst das Prinzip genannt,
\item ein oder zwei Techniken ausgeführt,
\item das Prinzip erläutert
\item weitere Techniken demonstriert und auf die Variationen und Nuancen eingegangen.
\end{itemize}

\subsection{\label{org6453be5}Fegen (\label{org6bd5bbe}Barai) }
\label{sec:org39793e9}
Ukes sich bewegendes Bein wird in Bewegungsrichtung weitergeleitet, gefegt. 
Der Wurfansatz erfolgt \emph{in dem Moment, in dem Ukes Bein gerade abhebt bzw. aufgesetzt wird}. 
Das Bein ist noch/schon belastet, aber die Reibung zwischen Fußsohle und Unterstützungsfläche ist schon/noch gering.

\paragraph{Okuri-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} }
\label{sec:orge048ff9}
\begin{itemize}
\item Standard
\begin{itemize}
\item Ausgangsposition ist Kenka-yotsu. Tori leitet aktiv die Bewegung von Uke ein. Er macht mit seinem rechten Bein einen Schritt zurück und zieht gleichzeitig mit der rechten Hand (Tai-sabaki). Tori leitet eine \emph{Halbkreisbewegung} ein, der Uke folgt. Uke setzt sein linkes Bein vor und zieht sein rechtes nach. Diese Bewegung nutzt Tori aus und fegt Ukes rechtes Bein mit seinem linken Fuß während Uke es nachzieht mit Okuri-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}.
\end{itemize}
\item Nachstellschritt
\begin{itemize}
\item Tori und Uke bewegen sich gleichzeitig im Nachstellschritt. Diese Bewegung wird von Tori ausgenutzt, der einen Schritt zur rechten Seite macht und Okuri-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} wirft.
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{De-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} }
\label{sec:orgd892bd4}
\begin{itemize}
\item Vorwärtsbewegung
\begin{itemize}
\item Uke ist in der Rückwärtsbewegung und kurz nachdem Uke sein linkes Bein entlastet hat, fegt es Tori mit seinem rechten Fuß weg. Tori Armzug beschreibt eine Kreisbewegung – rechte Hand nach unten und linke Hand nach rechts zur Seite. Dadurch wird Ukes Gleichgewicht vollständig gebrochen und geworfen.
\end{itemize}
\item Tsubame-gaeshi
\begin{itemize}
\item Uke ist in der Vorwärtsbewegung und greift Tori mit De-ashi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai} (links) an. Tori weicht der Bewegung mit dem linken Unterschenkel aus und fegt selbst Uke mit seinem linken Fuß weg. Tori Armzug beschreibt eine Kreisbewegung – rechte Hand nach unten und linke Hand nach rechts zur Seite. Dadurch wird Ukes Gleichgewicht vollständig gebrochen und geworfen.
\end{itemize}
\item Finte Ko-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\begin{itemize}
\item Antäuschen von Ko-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}. Direkter Schritt mit dem rechten Fuß zur Seite und \hyperref[org6453be5]{Fegen} des rechten Fußes von Uke, welches leicht vorgeschoben ist.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{\label{orgd1f5012}Sicheln (\label{org4aba9b8}Gari) }
\label{sec:org6d48de3}
Ukes Stützpunkt, ein stehendes, belastetes Bein in Richtung von dessen Zehen mit der Beinrückseite oder der Fußsohle wegreißen, \hyperref[orgd1f5012]{sicheln}.

\paragraph{Ko-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari} }
\label{sec:org01de12c}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Keiji Suzuki
\begin{itemize}
\item Das Bein wird in Richtung von Toris rechtem Bein gesichelt.
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari} }
\label{sec:org2ca62ef}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Gegenwurf O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari} (O-soto-gaeshi)
\end{itemize}

\subsection{\label{orgda5cad1}Einhängen (\label{org32a07ca}Gake) }
\label{sec:orgb998d0e}
Tori hängt ein Bein blockierend hinter Ukes stehendes und belastetes Bein ein und drückt bzw. schiebt ihn über diese Blockade hinweg.

\paragraph{Ko-soto-\hyperref[org32a07ca]{gake} }
\label{sec:orgc69ef57}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Gegenwurf O-soto-\hyperref[org4aba9b8]{gari} (Nidan-ko-soto-\hyperref[org32a07ca]{gake})
\begin{itemize}
\item in das hintere Bein (und damit in beide) \hyperref[orgda5cad1]{einhängen}
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Ko-uchi-\hyperref[org32a07ca]{gake} }
\label{sec:orgd9246b9}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Kombination O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\end{itemize}

\subsection{\label{org27e5a6a}Blockieren/Stoppen }
\label{sec:orgcb1aa9a}
Ukes vorwärts kommendes oder stehendes Bein wird unterhalb des Körperschwerpunktes mit der Fußsohle oder der Beininnenseite blockiert oder gestoppt. Gleichzeitig wird er oberhalb seines Schwerpunktes über diese Blockade gezogen.

\paragraph{Hiza-guruma }
\label{sec:orgbd51ab2}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Gegenwurf Hiza-guruma
\end{itemize}

\paragraph{Ashi-guruma }
\label{sec:orgc26cdc2}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Kawaishi-Eingang
\end{itemize}

\subsection{\label{orgea19f88}Verwringen/Rotieren lassen }
\label{sec:orgcb1c2c7}
Tori stellt mit seiner Hüfte Kontakt zu Ukes Rumpf her. Durch eine starke Verwringung (gleichzeitige Rotation um die Körperquer- und längsachse) im Oberkörper, verbunden mit einer Kopfdrehung und Armzug wird Uke geworfen.

\paragraph{Harai-goshi }
\label{sec:orgd672279}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Kombi Uki-goshi
\end{itemize}

\paragraph{Uchi-mata }
\label{sec:org9782d79}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Kombi O-uchi-\hyperref[org4aba9b8]{gari}
\end{itemize}

\paragraph{Tai-\hyperref[org812cd74]{otoshi}}
\label{sec:org4e78031}
\begin{itemize}
\item Standard 
\begin{itemize}
\item Uke wird durch Tori verwrungen
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{\label{org5612094}Eindrehen }
\label{sec:org9e01f80}
Tori stellt durch Platzwechsel und eine Drehbewegung im Oberkörper Seite-Bauch-Kontakt oder Rücken-Bauch-Kontakt zu Uke her. Mit diesem Kontakt wird durch Armzug, Weiterdrehen oder \hyperref[org939d8cb]{Ausheben} geworfen.

\paragraph{Ippon-seoi-nage }
\label{sec:org5dcaf45}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Finte Ko-uchi-\hyperref[org6bd5bbe]{barai}
\end{itemize}

\paragraph{O-goshi }
\label{sec:orgbce4d15}
\begin{itemize}
\item Standard
\end{itemize}

\paragraph{Tsuri-komi-goshi}
\label{sec:orge145b9a}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Sode-tsuri-komi-goshi
\end{itemize}

\subsection{\label{org5d5b562}Einrollen (\label{org4fad2a1}Maki-komi) }
\label{sec:org2d9defa}
Tori rollt sich um einen Arm oder ein Bein ein (\hyperref[org4fad2a1]{Maki-komi}) und überträgt durch weiterrollen die Kraft auf Uke.

\paragraph{Soto-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi} }
\label{sec:org5853587}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Kombi Harai-goshi
\end{itemize}

\paragraph{Uchi-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi}}
\label{sec:org19c1967}
\begin{itemize}
\item Standard
\end{itemize}

\paragraph{Ko-uchi-\hyperref[org4fad2a1]{maki-komi} }
\label{sec:org8e0055b}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Ippon-seoi-nage
\end{itemize}

\subsection{\label{org939d8cb}Ausheben }
\label{sec:orgbf7d844}
Tori stellt bei gebeugten Beinen mit seiner Hüfte Kontakt zu Ukes Rumpf her. Durch Beinstreckung, Hüfteinsatz und Armzug wird Uke ausgehoben und geworfen.

\paragraph{Sukui-nage }
\label{sec:orgc747025}
\begin{itemize}
\item Te-guruma
\item Gegenwurf Uchi-mata (Te-guruma)
\end{itemize}

\paragraph{Utsuri-goshi }
\label{sec:org4f96a44}
\begin{itemize}
\item Standard
\end{itemize}

\paragraph{Ura-nage }
\label{sec:orgc1b36d8}
\begin{itemize}
\item Gegenwurf Harai-goshi
\end{itemize}

\subsection{\label{org174078d}Selbstfallen/Opfern (\label{org578259f}Sutemi) }
\label{sec:org48204aa}
Tori gibt sein Gleichgewicht auf und lässt sich fallen. Unter Ausnutzung der so entstandenen Energie wird Uke mit Armzug zum Teil auch Beineinsatz aus dem Gleichgewicht gebracht und so geworfen.

\paragraph{Tomoe-nage }
\label{sec:orgf74da91}
\begin{itemize}
\item Standard
\item Yoko-tomoe-nage
\end{itemize}

\paragraph{Sumi-gaeshi }
\label{sec:org6a0a8d1}
\begin{itemize}
\item Standard (Sumi-gaeshi)
\item Kombi Uchi-mata (Yoko-sumi-gaeshi)
\end{itemize}

\subsection{\label{org7d8d0ac}Stürzen (\label{org812cd74}Otoshi)}
\label{sec:orgc8b3b22}

Tori bringt durch Körperdrehung sowie gleichzeitigen Einsatz der Hände Uke aus dem Gleichgewicht und bringt ihn dann durch Drücken oder Ziehen zu Fall.

Dieses Prinzip ist nicht in der Prüfungsordnung erwähnt.

\paragraph{Uki-\hyperref[org812cd74]{Otoshi}}
\label{sec:org672e028}

\begin{itemize}
\item Sandard
\item Ko-uchi-gaeshi
\item Uchi-mata-sukashi
\end{itemize}

\paragraph{Sumi-\hyperref[org812cd74]{Otoshi}}
\label{sec:orge5bfa2a}

\begin{itemize}
\item Standard
\end{itemize}

\newpage
\section{Bodentechnik }
\label{sec:org2aaa4e1}
\subsection{Übersicht}
\label{sec:orgbd7d6be}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
Situation\footnotemark &  &  & Position & Verhalten/Technik\\
\hline
\hyperref[orga8ca34f]{Bauchlage} & V & p & * & Einigeln\\
 & . & a & oben & Angriff provozieren (wechselseitig öffnen)\\
 & . & a & . & seitlich drehen (\hyperref[org139da72]{Gleichgewichtsbrechung})\\
 & A &  & seitlich & Herumreißen\\
 & . &  & oben & \hyperref[org5fac7ce]{Ushiro-jime} (einspannen)\\
 & . &  & . & \hyperref[org2ebed3a]{Ura-gatame} (durch überrollen, Hebelgesetz)\\
 & . &  & seitlich & (\hyperref[org72fa013]{Koshi-jime} (,,Krüger-Würge``))\\
 & . &  & . & (\hyperref[org6e0b79d]{Sode-jime} (Komlock))\\
 & . &  & vorn & (\hyperref[org443f71e]{Kami-sankaku-gatame})\\
\hline
\hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} & V & p & * & Einigeln\\
 & . & a & vorn & Aufstehen\\
 & . & a & . & \hyperref[org143f4b5]{Gyaku-Waki-gatame}\\
 & . & a & seitlich & \hyperref[org2ebed3a]{Ura-gatame} (Arm-Rolle)\\
 & A &  & . & \hyperref[orgc7243ad]{Kesa-gatame} (beide Arme wegreißen)\\
 & . &  & . & Umdrehen (Nelson-Ringertechnik) in \hyperref[org330a31c]{Mune-gatame}\\
 & . &  & oben & (\hyperref[orgbcbba81]{Ura-shiho-gatame} (beide Revers, \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze}))\\
 & . &  & seitlich & \hyperref[orgd427ef9]{Drehwürge} (\hyperref[org80890ee]{Juji-jime}, \hyperref[org1681f7a]{Drehmoment}, \hyperref[org139da72]{Gleichgewichtsbrechung})\\
 & . &  & . & \hyperref[org226a4f7]{Ashi-gatame} (Angriffspunkte nutzen)\\
 & . &  & vorn & (\hyperref[org443f71e]{Kami-sankaku-gatame})\\
 & . &  & . & Sankaku-garami (,,Huizinga-Rolle``, \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})\footnotemark\\
\hline
\hyperref[orgbc7e51b]{Zwischen den Beinen} & V & p & oben & Umdrehen (meiden)\\
 & . & a & . & Durchsteigen\\
 & A &  & . & \hyperref[org005732f]{Ebi-jime}\\
 & V & a & unten & Verhindern der Annäherung (meiden)\\
 & . & p & . & über den Rücken in den Gürtel greifen (\hyperref[orgdc7a09a]{immobilisieren})\\
 & A &  & . & \hyperref[org6b9983e]{Hiza-gatame} (Hüfte verdrehen)\\
 & . &  & . & \hyperref[orgae8aef7]{Ryo-hiza-gatame} (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})\\
 & . &  & . & ,,Schere`` (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze}, \hyperref[org1681f7a]{Drehmoment})\\
 & . &  & . & \hyperref[org827681c]{Ashi-garami} (,,\hyperref[org9bb76ce]{Hurenschlüssel}``, \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})\\
 & . &  & . & (\hyperref[org1766ec3]{Ude-gatame})\\
 & . &  & . & (\hyperref[org0b288b2]{Sankaku-jime} (Uke greift unter das Knie))\\
\hline
\hyperref[orgce63dfc]{Beinklammer} & V & p &  & die Arme klammern (\hyperref[orgdc7a09a]{immobilisieren})\\
 & . & a &  & Partner drehen (\hyperref[org1681f7a]{Drehmoment})\\
 & A &  &  & \hyperref[org702d743]{Kata-gatame}\\
 & . &  &  & \hyperref[orgd1637d4]{Yoko-shiho-gatame} (Kashiwazaki)\\
 & . &  &  & \hyperref[org6e0b79d]{Sode-jime} (ohne Befreiung)\\
\end{tabular}
\end{center}\footnotetext[3]{\label{org0f38185}\raggedright Verteidigung (V), Angriff (A), aktiv (a), passiv (p)}\footnotetext[4]{\label{org3eeb2b5}\raggedright Mark Huizinga (NL), Olympiasieger 2000

\newpage}
\subsection{Systematik}
\label{sec:org5ac4bb6}
Die Systematik ergibt sich aus der Einschätzung des Erfolges in der Ausgangslage, nach Verteidigung bzw. Angriff und nach Dynamik bzw. Schwierigkeitsgrad. 

In der \hyperref[orga8ca34f]{Bauchlage} ist Uke sehr stark eingeschränkt und Tori quasi völlig ausgeliefert. Die \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} gibt es schon mehr Handlungsspielraum, während der Ausgang in der Situation in der sich Uke \hyperref[orgbc7e51b]{zwischen den Beinen} befindet noch offener ist. In der \hyperref[orgce63dfc]{Beinklammer} liegt Uke bereits auf dem Rücken und Tori muss sich ,,nur`` noch befreien bzw. eine geeignete Technik ansetzten. Bei Jeder Situation wird zunächst auf das Verteidigungsverhalten eingegangen. Dies geschieht vom passiven zum aktiven Verhalten, das mitunter auch als Angriff von Uke gewertet werden kann. Bei der Verteidigung werden die Angriffspunkte genannt, die danach bei einem Angriff genutzt werden können. Bei der Erläuterung des Angriffsverhaltens wird auf die angewandten Prinzipien eingegangen. 

Bei einfachen Situationen erfolgt die Erläuterung zusammen mit der Demonstration. Bei komplexeren Handlungsabläufen wird zunachst die Handlung demonstriert und danach erläutert.

\paragraph{Verteidigung}
\label{sec:orgf9cab8b}
Die Verteidigung hat zwei Punkte.
\begin{enumerate}
\item eigene Sicherheit herstellen,
\item Angriffsposition herausarbeiten.
\end{enumerate}

Ziel ist es, sich aus der Verteidigungsposition in die Angriffsposition zu bringen. 
Wird das vom Partner verhindert, muss man den Partner in seiner Bewegungsfreiheit eingrenzen und kontrollieren.
Hier gibt es im Allgemeinen ein Spektrum zwischen \textbf{passivem} und \textbf{aktivem} Verteidigen.

\paragraph{Angriff}
\label{sec:org1903361}
Bei allen Angriffen ist darauf zu achten, dass es Uke nicht gelingen kann aufzustehen. 
Er muss fixiert werden. Sonst wird der Bodenkampf unterbrochen und der Angriff kann nicht zu Ende geführt werden.

Auch bei einem Angriff gibt es zwei Phasen.
\begin{enumerate}
\item den Partner sicher \hyperref[orga016ab4]{fixieren} bzw. unter \hyperref[org62f0267]{Kontrolle} haben,
\item die Zieltechnik erarbeiten und vollenden.
\end{enumerate}

Man sollte sich ein Angriffsportfolio aufbauen. Der Partner kann auf einen Angriff in verschiedenen Varianten reagieren. 
Für jede Reaktion sollte mindestens eine Folgetechnik im Repertoire sein. Hier gilt auch die Empfehlung, viele Bodenrandori mit unterschiedlichen Partnern zu absolvieren. Dabei zeigen sich oft neue Reaktionen auf, für die man sich eine Technik erarbeiten kann. Dadurch kann das eigene Portfolio kontinuierlich erweitert werden. 

\newpage
\subsection{Grundsätzliches Verhalten am Boden}
\label{sec:orgb19232b}
\begin{itemize}
\item Beeinflussende Faktoren der Entscheidung für eine Technik:
\begin{enumerate}
\item Einschätzung der eigenen Stärke und der Stärke des Partners
\begin{itemize}
\item schwach -- Bodenkampf meiden, schnell aufstehen, Partner \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\item stark -- Bodenkampf provozieren, aktiv günstige und bekannte Positionen schaffen
\end{itemize}
\item Taktisches Verhalten
\begin{itemize}
\item Vorsprung -- geringes Risiko, Zeit schinden
\item Rückstand -- Zeitverlust, Sichere Wertung (Nähe zur Mattenmitte)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\item Grundprinzipien für das Verhalten am Boden:
\begin{enumerate}
\item Minimale Angrifsmöglichkeiten bieten
\begin{itemize}
\item Hals kurz, Schultern hoch, Kinn auf die Brust, Revers gespannt
\item Arme kurz (keine ausgestreckten Arme), d.h. die Ellenbogen liegen am Körper an
\end{itemize}
\item Den Gegner kontrollieren
\begin{itemize}
\item Zuerst \label{org62f0267}Kontrolle, dann Technik herausarbeiten
\item \label{orgfd3940e}belasten (Körpergewicht), \label{orga016ab4}fixieren (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze}, Drehachsen, Judogi), \label{orgdc7a09a}immobilisieren
\item den Gegner im Blick haben
\end{itemize}
\item \label{orgd489b91}Nutzen von physikalischen Gesetzen
\begin{itemize}
\item \label{org8cc1d3f}Hebelgesetze: langer Hebel besser als kurzer
\item \label{orga05c6ff}Kraftverhältnisse: die Füße werden zu Händen, der Rumpf wird zum Arm
\item \label{org177bbff}Gewicht: \hyperref[orgda5cad1]{einhängen} statt anstrengen
\item \label{org1681f7a}Drehmoment: das Drehen geht einfacher, wenn die Masse dicht an der Drehachse ist
\item \label{org6bef098}Schwerpunkt: das Gleichgewicht ist am unteren \hyperref[org6bef098]{Schwerpunkt} stabil, am oberen labil (d.h. hier ist eine \label{org139da72}Gleichgewichtsbrechung leicht möglich)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\emph{Die Kunst im Bodenkampf besteht also darin diese Prinzipien zu befolgen und die Fehler (d.h. Verstößen gegen diese Prinzipien) des Partners zu erkennen und zu nutzen.}

\newpage
\subsection{\label{orga8ca34f}Bauchlage }
\label{sec:orgfc7104f}
\paragraph{Verteidigung}
\label{sec:org6962a1d}
\begin{itemize}
\item Passives Verteidigen 
\begin{enumerate}
\item Flach auf den Boden legen (Einigeln)
\begin{itemize}
\item wenig Angriffsflächen bieten
\begin{itemize}
\item Arme, besonders Ellenbogen eng an den Körper legen
\item Hals einziehen
\item die Hände über Kreuz die Angriffe am Hals abwehren
\end{itemize}
\item Nachteil: leicht um die Längsachse zu drehen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Aktives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Auf einer Seite Arm und das Knie anziehen (Angriff provozieren)
\begin{itemize}
\item Angriffsfläche der anderen Körperseite ist dadurch stark reduziert
\item der Partner wird provoziert die geöffnete Seite anzugreifen
\item ein Wechsel der Seite, anziehen von Arm und Knie, zerstört den gestarteten Angriff des Partners
\item ein Wechsel kann nur solange erfolgen, wie uns der Partner nicht \hyperref[orga016ab4]{fixieren} konnte
\item Nachteil: bietet neue Angriffsflächen
\end{itemize}
\item seitlich drehen (\hyperref[org139da72]{Gleichgewichtsbrechung})
\begin{itemize}
\item wenn der Parter die Beine einspannen will und dazu die Hüfte hochreißt, diesen Impuls nutzen und mit einem dynamischen Stoß den Partner zur Seite drehen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Weitere Möglichkeiten
\begin{enumerate}
\item Aufstehen, solange der Parte einen nicht fixiert hat
\item Einschränken der Bewegungsfreiheit und damit den Weg zur Ausführung der Technik versperren
\begin{itemize}
\item festhalten des angreifenden Arms bzw. Hand (Kraft, \hyperref[org177bbff]{Gewicht})
\item \hyperref[orga016ab4]{fixieren} des Beines (\hyperref[org177bbff]{Gewicht})
\item \hyperref[orga016ab4]{fixieren} der Hüfte durch seitliches Rollen (\hyperref[org139da72]{Gleichgewichtsbrechung})
\end{itemize}
\item Den Partner zwischen die Beine nehmen
\begin{itemize}
\item sich aus dem Partner herausdrehen und ihn zwischen die Beine nehmen, dadurch ist die \hyperref[org62f0267]{Kontrolle} hergestellt
\end{itemize}
\item In die \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} wechseln
\begin{itemize}
\item mit dem Positionswechsel den Angriff des Partners zerstören
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Angriff}
\label{sec:orgf539348}
\begin{itemize}
\item von oben
\begin{enumerate}
\item \hyperref[org5fac7ce]{Ushiro-jime} (\hyperref[org153969d]{Hadaka-jime} in \citep[S. 58]{kashiwazaki1992shimewaza})
\begin{itemize}
\item einspannen und überstrecken (\hyperref[orga016ab4]{fixieren} und \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})
\item mit Ellenbogen Kopf zur Seite drücken (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse})
\item Hand durcharbeiten und Würge ansetzen
\end{itemize}
\item Rollen in \hyperref[org2ebed3a]{Ura-gatame} (Ushiro-\hyperref[orgc7243ad]{kesa-gatame} in \citep[S. 104]{komuro2011komlock})
\begin{itemize}
\item linker Arm fasst durch die linke Achsel von Uke ins eigene Revers (\hyperref[orga016ab4]{fixieren})
\item Drehung um 180 Grad unter \hyperref[org62f0267]{Kontrolle} von Ukes Schultern (\hyperref[org62f0267]{Kontrolle})
\item Kopf gegen Hüfte und rechte Hand in Uke Hose am Knie
\item überrollen (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze}: der gesamte Körper wird zum Hebel!)
\end{itemize}
\item Sankaku-\hyperref[org043433d]{juji-gatame} \citep[S. 32]{kashiwazaki2012einführung} (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse})
\item Ude-hijigi-\hyperref[org043433d]{juji-gatame} \citep[S. 27]{kashiwazaki2012einführung} (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse} und \hyperref[org1681f7a]{Drehmoment})
\end{enumerate}
\item von der Seite
\begin{enumerate}
\item Herumreißen und \hyperref[orgd1637d4]{Yoko-shiho-gatame}
\item \hyperref[org72fa013]{Koshi-jime} (Krüger-Würge)
\item \hyperref[org6e0b79d]{Sode-jime} (Sode-kuruma-jime in \citep[S. 86]{komuro2011komlock})
\begin{itemize}
\item linkes Bein klammert, linker Arm greift durch Uke auf seine rechte Schulter, rechter Arm kontrolliert die Hüfte (\hyperref[orga016ab4]{fixieren})
\item Griff ins eigene rechte Revers und würgen (Uke sieht nicht, was man macht, d.h. man nutzt das eingeschränkte Sichtfeld aus)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Von vorn
\begin{enumerate}
\item \hyperref[org443f71e]{Kami-sankaku-gatame} (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse}, \hyperref[org177bbff]{Gewicht} und \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})
\end{enumerate}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{\label{org3a50db7}Bankstellung }
\label{sec:org0f7193d}
\paragraph{Verteidigung}
\label{sec:org057b3ce}
\begin{itemize}
\item Passives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Einigeln
\begin{itemize}
\item wenig Angriffsflächen bieten
\item Nachteil: eingeschränkte Sicht, viele Angriffspunkte
\end{itemize}
\item Einschränken der Bewegungsfreiheit und damit den Weg zur Ausführung der Technik versperren
\begin{itemize}
\item Festhalten des angreifenden Arms bzw. Hand
\item \hyperref[orga016ab4]{fixieren} des Beines
\item \hyperref[orga016ab4]{fixieren} der Hüfte durch zur Seite rollen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Aktives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Aufstehen
\begin{itemize}
\item Beine grätschen und sich in den Grätschwinkelstand drücken
\end{itemize}
\item Positionswechsel
\begin{itemize}
\item Durchtauchen und den Parter in die \hyperref[org3a50db7]{Bankstellung} zwingen
\end{itemize}
\item Tori greift unter dem Arm durch - von vorn: \hyperref[org143f4b5]{Gyaku-waki-gatame} \citep[S. 46]{kashiwazaki2012einführung}
\begin{itemize}
\item Arm fest an sich heranziehen und über dem Ellenbogen Toris \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\item \hyperref[orga016ab4]{Fixieren} des Beines am Knie mit diagonalem Arm
\item Nacken einsetzen!
\item Durchsteigen und hebeln
\end{itemize}
\item Tori greift unter dem Arm durch - von der Seite: \hyperref[org2ebed3a]{Ura-Gatame} (\hyperref[org95cfada]{Gurke})
\begin{itemize}
\item Arm fest an sich heranziehen und über dem Ellenbogen Toris \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\item Zur Seite rollen und mit der anderen Hand ein Bein ergreifen (am besten innen) (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse}, \hyperref[org6bef098]{Schwerpunkt})
\item Spannung durch Druck mit dem Ellenbogen aufbauen
\end{itemize}
\item Den Partner zwischen die Beine nehmen
\begin{itemize}
\item Zur Seite drehen und den Partner kontrolliert zwischen die Beine führen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Angriff}
\label{sec:orgf0fa246}
\begin{itemize}
\item von der Seite
\begin{enumerate}
\item \hyperref[orgc7243ad]{Kesa-Gatame}
\begin{itemize}
\item Beide Arme des Partners umfassen und zu sich ziehen (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})
\item Partner fällt auf die Seite
\item \hyperref[org62f0267]{Kontrolle} des Zugarms und Partner \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\end{itemize}
\item Umdrehen (Nelson) und \hyperref[org330a31c]{Mune-gatame}
\begin{itemize}
\item \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze} anwenden
\end{itemize}
\item \hyperref[orgd427ef9]{Drehwürge} (\hyperref[org043433d]{Juji-gatame})
\begin{itemize}
\item offene Punkte schaffen
\item Aufreißen und Körper dicht an Partner bringen (\hyperref[org1681f7a]{Drehmoment}) und den Partner überrollen (\hyperref[org6bef098]{Schwerpunkt}, \hyperref[org177bbff]{Gewicht})
\end{itemize}
\item \hyperref[org226a4f7]{Ashi-gatame}
\begin{itemize}
\item Fehler (Arme sind nicht dicht genug am Körper) von Uke ausnutzen und hebeln (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse}, \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item von oben
\begin{enumerate}
\item \hyperref[orgbcbba81]{Ura-shiho-gatame}
\begin{itemize}
\item Mit beiden Händen von hinten unter den Achselhöhlen des Partners in das jeweilige Reverse fassen
\item Zur Seite rollen und mit den Beinen den Partner wegstoßen
\end{itemize}
\item Sankaku-\hyperref[org043433d]{juji-gatame}
\item Ude-hijigi-\hyperref[org043433d]{juji-gatame}
\end{enumerate}
\item von vorn
\begin{enumerate}
\item \hyperref[org443f71e]{Kami-sankaku-gatame}
\item Sankaku-garami (,,Huizinga-Rolle``)
\begin{itemize}
\item Einsteigen in Ukes rechten Arm von vorne, Drehung um 180 Grad, parallel zu Uke
\item Durchfassen in Ukes rechtes Knie
\item Durchschwingen und festhalten
\item Ausnutzen der \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze} (der ganzer Körper wird zum Hebel!)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{\label{orgbc7e51b}Zwischen den Beinen }
\label{sec:org6aaa9b5}
\paragraph{Verteidigung in Oberlage}
\label{sec:orgbadfe54}
\begin{itemize}
\item Passives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Umdrehen (meiden)
\item Ansatz von Daki-age (Ausheber)
\begin{itemize}
\item um den Angriff zu unterbrechen (Mate)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Aktives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Seitlich Vorbeigehen
\begin{itemize}
\item Hose des Partners in Höhe Fußgelenke fassen, eng zusammenführen und auf die Matte drücken und \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\item außen am Partner vorbei gehen
\end{itemize}
\item Durchsteigen
\begin{itemize}
\item aus dem Angreifer zurückziehen und Ellenbogen hinter den Oberschenkeln des Angreifers
\item mit den Ellenbogen die Oberschenkel auseinander drücken und mit den Knie zuerst durchsteigen (wenn man rechts durchsteigt, dann das linke Knie zuerst, sonst kann der Gegner leichter klammern)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Angrifff in Oberlage}
\label{sec:orgbf872ad}
\begin{itemize}
\item \hyperref[org005732f]{Ebi-Jime}
\begin{itemize}
\item ein Arm geht von innen um das Bein und fasst im Reverse.
\item das eingeschlossene Bein wird mithilfe des eignen Oberkörpers zum Kopf des Partners gedrückt
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Verteidigung in Unterlage}
\label{sec:org5ba978b}
\begin{itemize}
\item Aktives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item flexibles Unterschenkelkreisen
\begin{itemize}
\item durch \hyperref[orga016ab4]{fixieren} der Ellenbogen verhindert man, dass Uke vorbei geht oder anderweitig angreifen kann (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse})
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Passives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Eine Seite des Angreifers \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\begin{itemize}
\item \hyperref[org177bbff]{Gewicht} auf eine Seite von Tori verlagern
\item Toris Arm greifen und ihn stark zu sich ziehen
\item diagonal über den Rücken in Ukes Gürtel greifen (\hyperref[org177bbff]{Gewicht}, \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Angriff in Unterlage}
\label{sec:orge034daa}
\begin{itemize}
\item \hyperref[org6b9983e]{Hiza-gatame} \citep[S. 143]{komuro2011komlock}
\begin{itemize}
\item rechten Arm \hyperref[orga016ab4]{fixieren} indem man den Arm umschlingt und unter der Achsel durchgreift
\item Bein wegstoßen (Stützpunkt wegnehmen) und Knie ansetzen (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse})
\end{itemize}
\item \hyperref[orgae8aef7]{Ryo-hiza-gatame} (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze})
\item \emph{Schere} (\hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze}, \hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse})
\begin{itemize}
\item Schere nach links
\item Schere nach rechts
\item \hyperref[org139da72]{Gleichgewichtsbrechung}, \hyperref[org1681f7a]{Drehmoment} nutzen indem der Partner immer zuerst dicht an die Körperachse gebracht wird
\end{itemize}
\item \hyperref[org827681c]{Ashi-garami}
\begin{itemize}
\item der gesamte Körper unterstützt den Schlüssel
\end{itemize}
\item \hyperref[org1766ec3]{Ude-gatame}
\begin{itemize}
\item Ukes Arm zwischen eigener Schulter und Kopf \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\item Ukes linkes Bein wegdrücken
\item Variante:  \citep[S. 43]{kashiwazaki2012einführung}
\end{itemize}
\item \hyperref[org0b288b2]{Sankaku-jime}
\begin{itemize}
\item Uke greift unters Knie
\item Schulter \hyperref[orga016ab4]{fixieren}, Arm lang strecken
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{\label{orgce63dfc}Beinklammer }
\label{sec:org420953b}
\paragraph{Verteidigung}
\label{sec:orga132f27}
\begin{itemize}
\item Passives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Bein klammern und mit den Armen den Partner fest umklammern (\hyperref[orgdc7a09a]{immobilisieren})
\item Den Partner komplett zwischen die Beine nehmen
\begin{itemize}
\item das Knie unter den Körper schieben und verschließen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Aktives Verteidigen
\begin{enumerate}
\item Zum Partner drehen und den Partner nach hinten umkippen 
\begin{itemize}
\item das abgewinkelte Bein mit der Hand zum Partner schieben und damit seine Unterstützungsfläche veringern (\hyperref[org1681f7a]{Drehmoment})
\item Arm des Partner in Drehachse bringen (\hyperref[org1681f7a]{Drehmoment})
\item Änderung der Rolle von Verteidigung zu Angriff
\end{itemize}
\item \hyperref[org702d743]{Kata-gatame}
\begin{itemize}
\item wenn der Partner sich stark über den Körper schiebt und den Arm nicht fixiert
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Angriff (Befreiung aus \hyperref[orgce63dfc]{Beinklammer})}
\label{sec:orgeaedc86}
\begin{enumerate}
\item \hyperref[org702d743]{Kata-Gatame}
\begin{itemize}
\item \hyperref[orga016ab4]{Fixieren} von Kopf und Schulter mithilfe von \hyperref[org702d743]{Kata-gatame}
\item Befreien des Fußes mit Unterstützung des anderen Beines (\hyperref[orga05c6ff]{Kraftverhältnisse})
\end{itemize}
\item \hyperref[orgd1637d4]{Yoko-shiho-gatame} \citep[S. 46]{kashiwazaki1998newaza}
\begin{itemize}
\item Bein ausgestreckt und Ukes Unterarm mit Riegelgriff \hyperref[orga016ab4]{fixieren}
\item \hyperref[orga016ab4]{Fixieren} des Unterarms mithilfe von Ukes Judogi
\item Heranziehen von Ukes Knie, um mithilfe des anderen Beines den Fuß zu befreien
\end{itemize}
\item \hyperref[org6e0b79d]{Sode-jime} (Sode-kuruma-jime in \citep[S. 127]{komuro2011komlock})
\end{enumerate}

\newpage
\section{Theorie }
\label{sec:org80b9f7c}
\subsection{Geschichte}
\label{sec:orgdd11603}
\paragraph{Kurz und Knapp}
\label{sec:orgef6ce55}
\begin{itemize}
\item Wurzeln
\begin{itemize}
\item kriegerische Auseinandersetzungen
\item natürlicher Trieb des Kräftemessens
\item kultisch-religiöse Riten
\end{itemize}
\item Ursprünge in Japan
\begin{itemize}
\item Nara-Zeit (710–784)
\begin{itemize}
\item 720 Datierung des ersten Sumo-Kampfes auf 23 v.u.Z im Nihonshoki (日本書紀)
\end{itemize}
\item zweite Hälte 16. Jh. - Ju-jutsu wird als eigenes System unterrichtet
\item 1603-1868 (Edo) - Waffenverbot am Hofe
\begin{itemize}
\item mehr als 100 Schulen mit eigenen Techniken und Lehrmethoden
\end{itemize}
\item 1868 Meiji-Restauration
\begin{itemize}
\item Abschaffung der Feudalherschaft
\item Öffnung zur Welt, einhergehend mit Verachtung des Einheimischen
\item Niedergang des Ju-jutsu
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Entstehung des \hyperref[org97359d8]{Judo}
\begin{itemize}
\item 1876 Erwin Bältz kommt nach Japan
\begin{itemize}
\item Lehrer an Uni Tokyo, einer seiner Studenten ist J. Kano
\item später Leibarzt des Tenno
\end{itemize}
\item Kano (1860 - 1938) studiert verschiedene Ju-jutsu-Schulen
\begin{itemize}
\item Kito-ryu und Tenjin Shinyo-ryu
\end{itemize}
\item 1882 Kodokan gegründet im Ei-Shoji
\item 1893 Kano wird Sekretär im Erziehungsministerium
\item 1910 Kano IOC-Mitglied
\item 1933 Kano in D
\item 1938 Kano stirbt auf der Rückreise von Europa
\end{itemize}
\item Entwicklung in JP
\begin{itemize}
\item Die Kodokan-shi-tenno (vier Himmelskönige):
\begin{itemize}
\item YAMASHITA, Yoshitsugo (1865-1935)
\item SAIGO, Shiro (1866-1922)
\item YOKOYAMA, Sakujiro (1869-1912)
\item TOMITA, Tsunejiro (1865-1937)
\end{itemize}
\item 1885 Nage-no-kata, Katame-no-kata
\item 1886 Sieg des Kodokan gegen \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu}-Schule
\item 1887 \hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata}, Itsutsu-no-kata
\item 1895 Go-kyo (1920)
\item 1911 Pflichtfach an Mittelschulen
\item 1922 \hyperref[org92b671a]{Seiryoku-zen-yo} und \hyperref[org749f57f]{Ji-ta-kyo-ei} als Prinzipien formuliert
\end{itemize}
\item Entwicklung in D
\begin{itemize}
\item 1896 1. Olympische Spiele in Athen
\item 1906 jap. Kreuzer in Kiel
\item 1906 E. Rahn gründet in Berlin die erste \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu}-Schule
\item 1922 A. Rhode gründet \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu}-Club in FF
\item 1929 Wettkampf gegen Budokwai London
\item 1932 Sommerschule in FF, Gründung des dt. Judoringes, EJU
\item 1934 1. EM in DD
\item 1945-1948 \hyperref[org97359d8]{Judo} durch die Alliierten in Deutschland verboten
\item 1950 1. DDR-Meisterschaft in DD
\item 1951 1. BRD-Meisterschaft in FF
\item 1953 DJB gegründet
\item 1956 1. WM in Tokyo
\item 1958 DJV gegründet
\item 1964 \hyperref[org97359d8]{Judo} bei Olympische Spielen in Tokyo
\item 1970 Bestandteil des Lehrplans an Schulen der DDR
\item 1971 1. WM in BRD (Ludwigshafen)
\item 1992 Frauenjudo wird olympisch
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\paragraph{Ursprünge}
\label{sec:org5a58e40}
Die Wurzeln des \label{org97359d8}Judo\footnote{\raggedright Siehe \href{https://de.wikipedia.org/Judo\#Geschichte}{wikipedia/Judo}} reichen bis in die Nara-Zeit (710–784) zurück. In den beiden damaligen Chroniken Japans, dem Kojiki (712) und dem Nihonshoki (720), gibt es Beschreibungen von \emph{Ringkämpfen}, die mythischen Ursprungs sind. Seit 717 fanden am Kaiserhof alljährlich Preisringen statt, an denen Ringer aus allen Provinzen teilnahmen. Dieses Ringen wurde \emph{Sechie-Zumo} genannt. Die Bushi griffen dieses Sumo auf und entwickelten daraus das \emph{Yoroikumiuchi} (Ringen in voller Rüstung).

Mit dem Aufstieg der Kriegerklasse Ende des 12. Jahrhunderts erlebten die Kampfkünste einen starken Aufschwung. Das kulturelle Geschehen wurde immer mehr vom Geist der Bushi bestimmt. In dieser Zeit entwickelten sich die Ursprünge des legendären Ehrenkodex', der später von Nitobe als \emph{Bushido} beschrieben wurde.

Im Japan der Ashikaga-Epoche (1136–1568) entwickelten sich unterschiedliche waffenlose Nahkampfsysteme: Eine Variante war \emph{Kogusoku} (kleine Rüstung). Diese Kampfart war nach den in dieser Zeit neu entwickelten leichteren Rüstungen benannt. In der Literatur und den historischen Dokumenten aus dieser Zeit finden sich weitere Nahkampfsysteme wie \emph{Tai-Jutsu} (,,Körperkunst``), \emph{Torite} (,,Ergreifen der Hände``), \emph{Koshi-no-Mawari} (,,Hüfteindrehen``), \emph{Hobaku} (,,Ergreifen``), \emph{Torinawajutsu} (,,Kunst des Ergreifens und Verbindens``).

In der Mitte des 16. Jahrhunderts führten die Portugiesen die Schusswaffen in Japan ein und die Kriegskünste – \emph{bugei} mit Schwert, Pfeil und Bogen – verloren auf dem Schlachtfeld an Bedeutung. Ihre Traditionen wurden aber in der Edo-Zeit fortgeführt und im Sinne des Prinzips \emph{Bunbu} (literarische Bildung und militärische Praxis) zur Pflicht gemacht.

Für das Prinzip des Nachgebens \emph{Ju} in der Kampfkunst gibt es verschiedene Einflüsse, Erklärungen, Legenden und Anekdoten: Im Konjaku-Monogatari findet man zum ersten Mal den Begriff \emph{yawara} (weich) im Zusammenhang mit einer Geschichte über das japanische Ringen. Stark waren sicherlich auch die chinesischen Einflüsse, denn seit der Ashikaga-Epoche wurde offiziell der Handel mit China aufgenommen und bis zum Ende des 16. Jahrhunderts immer weiter ausgedehnt.

Über die Entstehung des \label{org020be45}Jiu-jitsu existieren unterschiedliche Berichte, die einen legendenhaften Charakter haben. Ihr historischer Wahrheitsgehalt ist schwer nachzuweisen. Die poetisch schönste ist sicherlich die Legende des Arztes Akiyama Shirobei aus Hizen, der in China Medizin und die Kunst der Selbstverteidigung studiert haben soll. Wieder in Japan, zog er sich in einen Tempel namens Dazai-Tenjin zurück. Der Überlieferung nach war es Winter, und am 21. Tag im Tempel setzte starker Schneefall ein. Er betrachtete die Bäume; ihm fiel auf, dass viele Äste unter der Last des Schnees brachen, die des Weidenbaums aber wegen ihrer Elastizität nachgaben und den Schnee abgleiten ließen. Auf Grund dieses Vorgangs soll der Arzt Shirobei das Prinzip des „Ju“ – Nachgebens – in der Kampfkunst eingeführt haben. In der ersten Hälfte der Edo-Epoche (17./18. Jahrhundert) entwickelten sich unzählige \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu} oder artverwandte Schulen – jap. Ryu.

\paragraph{Jigoro Kano}
\label{sec:org34f35b7}
Mit dem Ende der Tokugawa-Zeit und der Öffnung Japans kam es auch zu starken Veränderungen in der japanischen Gesellschaft. Durch die Meiji-Reform kam es zu einer Fülle von staatlichen, wirtschaftlichen und kulturellen Reformen. Die japanischen Künste wurden stark zurückgedrängt, alles ,,Westliche`` hatte Vorrang. Doch schon zu Beginn der 1880er-Jahre gab es eine Rückbesinnung in Bezug auf die geistlichen und sittlichen Werte.

\emph{Kano Jigoro} (1860–1938) wuchs in diesem Japan der extremen Veränderungen auf. Er lernte \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu} an verschiedenen Schulen wie der \emph{Tenshin-shinyo-Ryu} und der \emph{Kito-Ryu}. 1882 gründete Kanō Jigorō seine eigene Schule, das \textbf{Kodokan} (,,Ort zum Studium des Wegs``) in der Nähe des Eisho-Tempels im Stadtteil Shitaya in Tokyo. Er nannte seine Kunst \hyperref[org97359d8]{Judo}, da das Kanji (Schriftzeichen) Ju sowohl ,,sanft`` als auch ,,Nachgeben`` bedeuten kann und das Zeichen Do ebenfalls mit ,,Grundsatz`` und nicht nur mit ,,Weg`` übersetzt werden kann.

Sein System bestand neben Wurftechniken (Nage-waza) aus Bodentechniken (Ne-waza) sowie Schlag-, Tritt- und Stoßtechniken (Atemi-waza), die er dem System der \emph{Kito-ryu} und der \emph{Tenshin-shinyo-ryu} entnommen hatte. Dies waren traditionelle \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu}-Schulen, bei denen Kano mittlerweile das Menkyo-Kaiden (die universelle Lehrerlaubnis und Meisterwürde) innehatte. Es war sogar eine kleine Sparte Waffentechnik (z. B. mit Schwert und Stöcken) im Curriculum vorhanden. Kano selektierte zwar einige Techniken aus, welche dem von ihm gefundenen obersten Prinzip \emph{möglichst wirksamer Gebrauch von geistiger und körperlicher Energie} widersprachen. Dass er dabei aber alle ,,bösen`` Techniken entfernt hätte, welche geeignet sind, einen Menschen ernsthaft zu verletzen oder zu töten, ist ein weitverbreiteter Irrtum.

Im Jahre 1886 konnten Schüler Kanos einen regulären Kampf zwischen der Kodokan-Schule und der traditionellen \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu}-Schule \emph{Ryoi-shinto-ryu} für sich entscheiden. Es wird behauptet, Kano habe das \hyperref[org97359d8]{Judo} durchaus als ernstzunehmende Selbstverteidigungskunst inklusive Schlägen und Fußtritten konzipiert, ohne die ein Sieg über Ryoi-shinto-ryu nicht möglich gewesen wäre. Aufgrund dieses Erfolgs verbreitete sich \hyperref[org97359d8]{Judo} in Japan rasch und wurde bald bei der Polizei und der Armee eingeführt. \emph{1911 wurde \hyperref[org97359d8]{Judo} an allen Mittelschulen Pflichtfach.}

Der berühmte japanische Regisseur Akira Kurosawa drehte seinen ersten Film Sanshiro Sugata 1943 über das \hyperref[org97359d8]{Judo}.
Nach dem Zweiten Weltkrieg wurde das Kodokan für zwei Jahre zwangsweise geschlossen, 1947 wurde es wiedereröffnet.

\paragraph{Der Weg in den Westen}
\label{sec:org1c6a2cf}
1906 kamen japanische Kriegsschiffe zu einem Freundschaftsbesuch nach Kiel. Die Gäste führten dem deutschen Kaiser ihre Nahkampfkünste vor. Wilhelm II. war begeistert und ließ seine Kadetten in der neuen Kampfkunst unterrichten. Der damals bedeutendste deutsche Schüler war der Berliner \emph{Erich Rahn}, der im Jahre 1906 die \emph{erste deutsche \hyperref[org020be45]{Jiu-Jitsu}-Schule} gründete. Weitere Pioniere im \hyperref[org97359d8]{Judo} sind \emph{Alfred Rhode} und \emph{Heinrich Frantzen} (Köln). 1926 fanden in Köln im Rahmen der 2. Deutschen Kampfspiele die ersten deutschen \hyperref[org97359d8]{Judo}-(\hyperref[org020be45]{Jiu-Jitsu})-Meisterschaften statt. 1932 wurde im Frankfurter Waldstadion die erste internationale \hyperref[org97359d8]{Judo}-Sommerschule durchgeführt. Anlässlich der \hyperref[org97359d8]{Judo}-Sommerschule wurde am 11. August 1932 der Deutsche \hyperref[org97359d8]{Judo}-Ring gegründet. Erster Vorsitzender wurde Alfred Rhode. Der Begriff \hyperref[org97359d8]{Judo} setzte sich, wie schon im restlichen Europa, auch in Deutschland durch. 1933 besuchte Kanō Jigorō mit einigen Schülern auf einer Europareise auch Deutschland und gab Lehrgänge in Berlin und München. \emph{Die ersten \hyperref[org97359d8]{Judo}-Europameisterschaften wurden 1934 im Kristallpalast in Dresden ausgerichtet.}

Im August 1933 wurde \hyperref[org97359d8]{Judo} von den Nationalsozialisten in das Fachamt Schwerathletik des Deutschen Reichsbundes für Leibesübungen (DRL) eingegliedert und verlor damit seine Eigenständigkeit. Nach der Überführung des Deutschen Reichsbundes in den Nationalsozialistischen Reichsbund für Leibesübungen (NSRL) 1937 wurde \hyperref[org97359d8]{Judo} als eine Wettkampfdisziplin im Rahmen der originären Sportart \hyperref[org020be45]{Jiu-jitsu} behandelt. Die letzten deutschen Meisterschaften in der NS-Zeit fanden 1941 in Essen statt.

\emph{Nach dem Zweiten Weltkrieg war \hyperref[org97359d8]{Judo} in Deutschland bis 1948 durch die Alliierten verboten.} Nach Gründung des Deutschen Athleten-Bundes (DAB) in Westdeutschland und des Deutschen Sportausschusses (DS) in der SBZ wurde \hyperref[org97359d8]{Judo} 1949 als Sportart der Schwerathletik wieder zugelassen. \emph{1950 fanden in Dresden die ersten DDR-Einzelmeisterschaften und 1951 in Frankfurt die ersten deutschen Meisterschaften in der Bundesrepublik nach dem Zweiten Weltkrieg statt.} Der DAB und der DS veranstalteten bis 1954 gesamtdeutsche \hyperref[org97359d8]{Judo}-Meisterschaften. 1952 wurde in Westdeutschland das Deutsche Dan-Kollegium (DDK) (Vorsitz: Alfred Rhode) und 1953 der Deutsche \hyperref[org97359d8]{Judo}-Bund (Vorsitz: Heinrich Frantzen) gegründet. In der DDR existierte seit 1952 die Sektion \hyperref[org97359d8]{Judo} im Deutschen Sportausschuß (Vorsitz: Lothar Skorning) als Vorläufer des 1958 gegründeten Deutschen \hyperref[org97359d8]{Judo}-Verbandes der DDR (DJV). Der DJV richtete 1966 die ersten DDR-Meisterschaften für Frauen aus. 1970 fanden in Rüsselsheim die ersten deutschen Meisterschaften der Frauen in der Bundesrepublik statt. \emph{1975 in München war das Geburtsjahr der ersten Frauen-Europameisterschaften.}

\paragraph{Entwicklung zum Wettkampfsport}
\label{sec:orgcfac546}
Nach dem Zweiten Weltkrieg veränderte sich \hyperref[org97359d8]{Judo} immer mehr vom Nahkampfsystem zum Wettkampfsport. Schlag-, Tritt- und andere den Gegner ernsthaft verletzende Techniken wurden als für den Wettkampf unnötig nicht mehr unterrichtet und gerieten dadurch teilweise in Vergessenheit. Entgegen der landläufigen Meinung gehören Schlag- und Tritttechniken nach wie vor zum \hyperref[org97359d8]{Judo}. So sind in Katas wie der Kime-no-kata oder der Kodokan-goshin-jutsu immer noch potentiell tödliche Aktionen vorhanden. Allerdings werden Schläge und Tritte wie auch manch andere gefährlichere Techniken im heutigen \hyperref[org97359d8]{Judo}, wenn überhaupt, erst zur Erlangung höherer Graduierungen als \hyperref[org97359d8]{Judo}-Selbstverteidigung unterrichtet.

\paragraph{Weltmeisterschaften und Olympische Spiele}
\label{sec:org6f763a6}
\emph{1956 fanden in Tokyo die ersten Weltmeisterschaften statt.} Damals gab es allerdings nur eine offene Gewichtsklasse. 1961 bei den dritten Weltmeisterschaften in Paris wurden dann erstmals Gewichtsklassen eingeführt. Dort gelang es dem Niederländer Anton Geesink erstmals, die Vormachtstellung der Japaner zu brechen und die japanischen Judoka zu besiegen.

\emph{Bei den Olympischen Spielen in Tokyo 1964 war \hyperref[org97359d8]{Judo} erstmals als olympischer Sport zu sehen.} Der aus Köln stammende Wolfgang Hofmann gewann als erster Deutscher eine Silbermedaille bei den Olympischen Spielen. Zu diesem Anlass brachten die Deutsche Bundespost und auch die Deutsche Post der DDR eine 20-Pfennig-Briefmarke mit \hyperref[org97359d8]{Judo}-Motiv heraus. 1968 bei den Olympischen Spielen in Mexiko-Stadt wurde \hyperref[org97359d8]{Judo} zunächst wieder aus dem olympischen Programm gestrichen. Seit 1972 bei den Olympischen Spielen in München gehört \hyperref[org97359d8]{Judo} beständig zum olympischen Programm. War \hyperref[org97359d8]{Judo} zunächst eine Männerdomäne, so wurde 1988 Frauen-\hyperref[org97359d8]{Judo} bei den Olympischen Spielen in Seoul als Demonstrationswettbewerb vorgestellt. \emph{Seit den Olympischen Spielen in Barcelona 1992 ist auch Frauen-\hyperref[org97359d8]{Judo} im olympischen Programm.}

Im Jahre 1988 war \hyperref[org97359d8]{Judo} erstmals bei den Paralympics in Seoul mit dabei. Seit 2004 in Athen gibt es auch Frauen-\hyperref[org97359d8]{Judo} im Programm der Sommer-Paralympics. \hyperref[org97359d8]{Judo} wird bei diesen Spielen von Blinden und Menschen mit geringem Sehvermögen praktiziert. Die paralympischen Athleten folgen denselben Regeln wie die Nichtbehinderten. Eventuelle Defizite werden durch zusätzliche Regelungen ausgeglichen. So besteht ein wesentlicher Unterschied darin, dass sich die Kämpfer und Kämpferinnen zur besseren Orientierung vor Kampfbeginn berühren dürfen. 

\paragraph{Erfolge}
\label{sec:org654527f}
Die größten Erfolge deutscher Judoka im Überblick:

\begin{center}
\begin{tabular}{rlll}
\hline
Jahr & Name & Titel & Land\\
\hline
1979 & Detlef Ultsch & Weltmeister & DDR\\
1982 & Barbara Claßen & Weltmeisterin & BRD\\
1983 & Detlef Ultsch & Weltmeister & DDR\\
1983 & Andreas Preschel & Weltmeister & DDR\\
1987 & Alexandra Schreiber & Weltmeisterin & BRD\\
1991 & Frauke Eickhoff & Weltmeisterin & D\\
1991 & Daniel Lascău & Weltmeister & D\\
1991 & Udo Quellmalz & Weltmeister & D\\
1993 & Johanna Hagn & Weltmeisterin & D\\
1995 & Udo Quellmalz & Weltmeister & D\\
2003 & Florian Wanner & Weltmeister & D\\
2017 & Alexander Wieczerzak & Weltmeister & D\\
\hline
1980 & Dietmar Lorenz & Olympiasieger & DDR\\
1984 & Frank Wieneke & Olympiasieger & BRD\\
1996 & Udo Quellmalz & Olympiasieger & D\\
2004 & Yvonne Bönisch & Olympiasiegerin & D\\
2008 & Ole Bischof & Olympiasieger & D\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Die \hyperref[org97359d8]{Judo}-Prinzipien}
\label{sec:orgb4d0833}
\paragraph{\label{org92b671a}Seiryoku-zen-yo (das technische Prinzip) [精力善用]}
\label{sec:orgb7a546b}
Das erste Prinzip\footnote{\raggedright Siehe \href{http://kodokanjudoinstitute.org/en/doctrine}{kodokanjudoinstitute.org/en/doctrine}} beschreibt, wie man die Judotechniken ausführen soll und wie man sich im Kampf zu verhalten hat. Es kann mit \textbf{,,Bester Einsatz von Geist und Körper``} oder ,,Bester Einsatz der vorhandenen Kräfte`` umschrieben werden und beinhaltet eine deutliche Absage an das 'Kraftmeiertum', die bloße Anwendung schierer physischer Kraft. Mit diesem Prinzip will Kano den Begriff \textbf{Ju} (,,sanft, nachgeben, geschmeidig``) des Wortes \hyperref[org97359d8]{Judo} näher charakterisieren. Die Idee des Siegens durch Nachgeben, sowohl als körperliche Eigenschaft als auch als geistig-emotionale Einstellung findet sich hier wieder.

In der \hyperref[org97359d8]{Judo}-Praxis können folgende theoretisch-taktischen Grundsätze diesem Prinzip zugeordnet werden: 
\begin{itemize}
\item Ausnutzen der Bewegung des Gegners und des eigenen Schwungs
\item Anwenden der \hyperref[org8cc1d3f]{Hebelgesetze}
\item Brechen des gegnerischen Gleichgewichts
\item das eigene \hyperref[org177bbff]{Gewicht} mehr einsetzen als die eigene Kraft
\item auch bei aggressiven Handlungen des Gegners kühlen Kopf bewahren
\item den Gegner studieren und Schwachpunkte nutzen
\item die eigenen Stärken gegen die Schwächen des Gegners nutzen
\end{itemize}

Auch außerhalb des Dojo kann dieses Prinzip angewand werden. Es lehrt uns, nach den bestmöglichen Handlungsweisen zu suchen, unabhängig von den individuellen Umständen, und hilft uns zu verstehen, dass unnötige Sorge eine Verschwendung von Energie ist.

\begin{quote}
Gehe deinen Weg zielstrebig weiter, ohne eingebildet zu werden durch Siege oder gebrochen zu werden durch Niederlagen, und ohne dabei die Vorsicht zu vergessen, wenn alles ruhig ist, oder ängstlich zu werden, wenn Gefahr droht. \citep[S.25]{kano2007kodokan}
\end{quote}

\paragraph{\label{org749f57f}Ji-ta-kyo-ei (das moralische Prinzip) [自他共栄]}
\label{sec:orgae387cd}
Das zweite Prinzip Jigoro Kanos hebt \hyperref[org97359d8]{Judo} über eine bloße Zweikampfsportart hinaus und lässt es zum Erziehungssystem werden. In der Übersetzung kann man dieses Prinzip als \textbf{,,Gegenseitige Hilfe für den wechselseitigen Fortschritt und das beiderseitige Wohlergehen``} verstehen. Kano macht damit deutlich, mit welcher Einstellung und Haltung man \hyperref[org97359d8]{Judo} erlernen und betreiben soll. Er macht klar, dass der Partner nicht nur ,,Übungsobjekt`` ist, jemand, an dem man übt, sondern ein Gegenüber, für das man Verantwortung entwickeln muss und für dessen Fortschritt in technischer und persönlicher Hinsicht man genauso arbeiten muss, wie für den eigenen. Ohne willig mitarbeitende Partner ist ein \hyperref[org97359d8]{Judo}-Studium nicht möglich. Mit dem Prinzip des gegenseitigen Helfens und Verstehens hat Kano den Aspekt des \textbf{Do} (,,Weg, Prinzip, Grundsatz``) des Wortes \hyperref[org97359d8]{Judo} als Lebensweg oder prinzipielle Einstellung zum Leben im Miteinander näher beschrieben. 

Auf der \hyperref[org97359d8]{Judo}-Matte beim täglichen Training kann man die Anwendung dieses Prinzips unter anderem daran erkennen, dass 
\begin{itemize}
\item Tori die \hyperref[org62f0267]{Kontrolle} über die Fallübung von Uke ausübt
\item Uke bei Würge- oder Hebeltechniken rechtzeitig abschlägt und Tori die Technik daraufhin sofort beendet
\item alle Übenden miteinander trainieren und kein Partner zum Üben abgelehnt wird
\item beim Üben von Judotechniken und beim Randori Rücksicht auf Alter, Geschlecht, körperliche und technische  Entwicklung des Partners genommen wird und wechselseitige Erfolgserlebnisse ermöglicht werden
\item jeder Übende bereit ist, für sein Handeln und für die Gruppe Verantwortung zu übernehmen.
\end{itemize}

Auch dieses Prinzip sollte ein Leitmotiv für das tägliche Handeln auch außerhalb des Dojo sein!

\paragraph{Weitere Lebens- und Trainingsgrundsätze von Jigiro Kano}
\label{sec:orgcaa53f1}
Um 1909, als Kano für das IOC zu arbeiten begann, gerieten die geistigen Inhalte des \hyperref[org97359d8]{Judo} noch mehr in Gefahr, durch die Überbetonung des sportlichen Charakters verloren zu gehen. Die einstigen Werte, die Kano bei der Entwicklung des \hyperref[org97359d8]{Judo} so wichtig waren, und deren Befolgung er zum Teil streng kontrollierte, waren bei den jüngeren Schülern von Konsumdenken und Gewinnsucht abgelöst worden. Das erfolgreiche Bestreiten eines Wettkampfs hatte von nun an mehr Bedeutung als die Übung des \hyperref[org97359d8]{Judo} als Lebensweg. Tatsächlich lässt sich sagen, dass das \hyperref[org97359d8]{Judo} seit dem Zeitpunkt, an dem Saigo Shiro den Kodokan verließ, unbeabsichtigt immer mehr zum Sport wurde. Die Kampfkraft Saigos und dessen Erfahrung auf dem Gebiet des \emph{Daito-ryu} hatten dem Kodokan-\hyperref[org97359d8]{Judo} einen Ruf der Unbesiegbarkeit beigebracht, der nach seinem Weggang nicht mehr gehalten werden konnte und zu einer allmälichen Verflachung der Lehren führte. Gegen Ende seines Lebens begann sich der Wertverlust des Kodokan-\hyperref[org97359d8]{Judo} immer deutlicher zu offenbaren, und Kano, der schon seit längerer Zeit voller Sorge diese Entwicklungen beobachtet hatte, entschloss sich, sechs Regeln aufzustellen, die seine ursprüngliche Vorstellung des \hyperref[org97359d8]{Judo} erhalten sollten:

\begin{itemize}
\item Chikara-hittatsu - Bemühen führt immer zum Ziel
\item \hyperref[org749f57f]{Ji-ta-kyo-ei} - gegenseitige Hilfe und Kooperation
\item Jundo-seisho - der rechte Weg führt zum Ziel
\item Seiki-ekisei - Fortschritt verpflichtet zum Lehren
\item Seiryoku-saizen-katsuyoi - geistige und körperliche Kraft
\item Shin-shin-jizai - geistige und körperliche Geschmeidigkeit
\end{itemize}

Doch Kano wusste sehr wohl, dass diese Regeln allein nicht genügten, um dem Kodokan-\hyperref[org97359d8]{Judo} seine alten Inhalte wiederzugeben. Daher begann er in der ganzen Welt umherzureisen, um mit der Werbung für seine Kunst auch Vorträge über die \emph{eigentliche Bedeutung} seiner Kampfkunst zu halten. In einem dieser unzähligen Referate ermahnte Kano seine anwesenden Übungsleiter, sich in ihrem Unterricht nicht nur auf das Training im Dojo zu beschränken, sondern mit ihren Schülern auch auf die philosophischen Aspekte des \hyperref[org97359d8]{Judo} einzugehen:

\begin{quote}
\hyperref[org97359d8]{Judo} wird über zwei Methoden gelehrt. Die eine bezeichnet man als Randori, die andere als Kata. (\ldots{}) Ihr solltet dabei jedoch bedenken, daß es nicht möglich ist, die Fähigkeit zur größten Effizienz in jeder Bewegung allein durch die Übung der Kata und des Randori im Dojo zu entwickeln. Man muß sich immer ins Bewußtsein rufen, \emph{diese Prinzipien auch in den Handlungen des täglichen Lebens zu üben}, denn nur dann kann man die Fähigkeit erlangen, \emph{wie selbstverständlich die eigene Energie am effektivsten einzusetzen}. (Yuko-no-katsudo, 1921) 
\end{quote}


\newpage
\section{Kata }
\label{sec:org6d05a01}
\subsection{\label{orgd572b34}Ju-no-Kata (Kata der Geschmeidigkeit)}
\label{sec:org5dd40b6}
\paragraph{Hintergrund und Geschichte}
\label{sec:orgacde0d9}
Im Jahre 1887, wurde diese als dritte Kata von Jigoro Kano im Kodokan entwickelt, um die unterschiedlichen \emph{Prinzipien von Angriff und Verteidigung, des Gleichgewichtbrechens und des Siegen durch Nachgeben} in stark abstrahierter Weise zu verdeutlichen. 

Das Hauptziel, das Jigoro Kano bei der Schaffung der \hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata} verfolgt hat, war, einen Beitrag zur körperlichen Ertüchtigung zu leisten. 
Daneben sollte alles das, was \hyperref[org97359d8]{Judo} als Kampfkunst ausmacht (Angriff, Verteidigung usw.), ebenfalls in der Kata vorhanden sein. 
Um dem Gedanken einer körperlichen Ertüchtigung besonders gerecht zu werden, gibt es vier Charakteristika:

\begin{itemize}
\item Uke wird nur aus dem Gleichgewicht gebracht oder hoch gehoben, aber nicht geworfen. Dadurch kann man die Kata auch dort machen, wo keine Matte vorhanden ist,
\item Es wird niemals die Kleidung gefasst. Daher braucht man auch keine spezielle Trainingskleidung.
\item Es wird nicht an Kopf oder Nacken gezogen. Dadurch wird die Verletzungsgefahr minimiert.
\item Bei vielen Aktionen werden Muskeln gedehnt. Dadurch wird die Beweglichkeit verbessert.
\end{itemize}

Hiermit wird auch der Anspruch, eine komplettes System zur körperlichen Ertüchtigung anzubieten, untermauert.

Kano entwarf die geschmeidigen, fließenden Bewegungsabläufe, um die Grundlagen von Angriff und Verteidigung zu lehren. Das Augenmerk ist dabei auf die eigenen Bewegungen und vor allem auf die verschiedenen Stadien des Erhalts und der Wiedergewinnung des eigenen sowie die Zerstörung des gegnerischen statischen und dynamischen Gleichgewichts gerichtet (Sichern des äußeren und inneren Gleichgewichts durch Konzentration auf das eigene Körperzentrum als Voraussetzung für erfolgreiche Judotechnik).

Die \hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata} erleichtert es dem Judoka, durch die harmonische Verbindung mit den Angriffen und Verteidigungen des Partners Atmung und Technik zu schulen und die Grundlagen und Bewegungen des \hyperref[org97359d8]{Judo} zu erfahren (Kata als Mittel zum Bewegungslernen). Uke und Tori arbeiten nicht gegeneinander, sondern miteinander und lernen auf diese Weise voneinander (moralisches Prinzip des \hyperref[org97359d8]{Judo}, d.h. gegenseitige Hilfe zu beiderseitigem Wohlergehen; \hyperref[org749f57f]{Ji-ta-kyo-ei}). Das Üben in gesammelter Aufmerksamkeit schult sowohl den Geist als auch den Körper. Diese Kata fördert das allgemeine, judospezifische und aufgabenorientierte Gleichgewichtsgefühl sowie im Besonderen das Orientierungsvermögen.

Die langsam fließenden Aktionen und Reaktionen erfordern ein hohes Maß an Genauigkeit. Der Handlungsablauf stärkt die körperliche und geistige Konzentration sowie die Sensibilität des Körpers für Zeit und Raum, lenkt die Aufmerksamkeit durch gleichsam meditative Bewegungsübung nach innen und gleicht Anspannung und Entspannung aus, indem er Geschicklichkeit zum Vernichten von Gewalt nutzt.
Dadurch entwickeln sich körperliche und geistige Gelassenheit sowie entspannte Wachsamkeit und innere Ruhe.

Weil \hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata} verschiedene natürliche, effektive Bewegungen enthält, Bewegungen wie Beugen, Dehnen und Drehen (Tai-sabaki) ist sie sehr wirkungsvoll, um den Körper rundum zu entwickeln und in einen guten konditionell-technischen Zustand zu bringen. \hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata} lockert das Rückgrat und die Schultern und macht sie beweglich und stärkt zugleich die Muskeln des Rumpfes und der Beine. Die Wirkung des Dehnens und Kräftigens wird insbesondere durch das Halten der Endposition erreicht.


\paragraph{Techniken}
\label{sec:org03f7718}
Die \hyperref[orgd572b34]{Ju-no-kata}\footnote{\raggedright siehe auch \citep{kano2007kodokan, djbkataregelwerk}} besteht aus drei Serien zu je 5 Techniken, umfasst also insgesamt 15 Techniken. 
Diese Techniken werden langsam ausgeführt, können aber in der Geschwindigkeit deutlich gesteigert werden. 
Die meisten Aktionen bestehen aus einer Serie von mehreren Angriffen, Abwehren, erneuten Angriffen usw. 
Stets wird dabei ,,Ju`` angewendet, also Nachgeben, Ausweichen, Weiterführen der gegnerischen Bewegung um letztendlich die \hyperref[org62f0267]{Kontrolle} zu behalten. 
Die Kata schult Koordination, Körperhaltung, Tai-sabaki und vor allem feinste Krafteinsätze beim Kuzushi.

\begin{enumerate}
\item Gruppe (Dai-ikkyo)
\begin{itemize}
\item Tsuki-dashi (Hand-Stoß)
\item Kata-oshi (Schulter-Drücken)
\item Ryo-te-dori (Ergreifen beider Hände)
\item Kata-mawashi (Schulter-Drehen)
\item Ago-oshi (Kinn-Drücken)
\end{itemize}
\item Gruppe (Dai-nikkyo)
\begin{itemize}
\item \hyperref[orge2fc3e2]{Kiri-oroshi} (Schnitt von oben)
\item Ryo-kata-oshi (Druck auf beide Schultern)
\item Naname-uchi (Diagonaler Schlag)
\item Kata-te-dori (Ergreifen einer Hand)
\item Kata-te-age (Hochheben einer Hand)
\end{itemize}
\item Gruppe (Dai-sankyo)
\begin{itemize}
\item Obi-tori (Ergreifen des Gürtels)
\item Mune-oshi (Brust-Drücken)
\item Tsuki-age (Aufwärtshaken)
\item Uchi-oroshi (Schlag von oben)
\item \hyperref[org8c4be63]{Ryogan-tsuki} (Stich in beide Augen)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\paragraph{Erläuterung zu zwei Techniken}
\label{sec:orgb80f4de}
\begin{itemize}
\item \label{orge2fc3e2}Kiri-oroshi
\begin{itemize}
\item Uke bereitet den Angriff vor (mit dem rechten Fuß zurück gehend, gleichzeitiges Drehen nach rechts und die rechte Handfläche zeigt nach vorne).
\item Uke greift mit Te-gatana an, während er rechts vorwärts geht.
\item Tori geht zurück (rechts-links), greift Ukes rechtes Handgelenk und macht zwei Tsugi-ashi-Schritte vorwärts, um Ukes Gleichgewicht über die rechte Ecke nach hinten zu brechen.
\item Uke drückt mit der linken Hand gegen Toris rechten Ellenbogen, um den Griff an seinem rechten Handgelenk zu lösen, und dreht Tori in einem großen Kreis um 180°.
\item Tori dreht sich auf dem linken Fuß und greift Ukes vier linke Finger mit seiner linken Hand (von unten), den linken Daumen auf Ukes linke Handfläche legend.
\item Tori geht weiter hinter Uke und bricht dessen Gleichgewicht nach hinten.
\item Im Abschluss bricht Tori Ukes Gleichgewicht nach hinten mit dem linken gestreckten Arm.
\end{itemize}

\item \label{org8c4be63}Ryogan-tsuki
\begin{itemize}
\item Uke hebt die rechte Hand und attackiert mit einen Stoß (Finger gestreckt und zwischen Mittel- und Ringfinger geöffnet) Toris Augen in einem Rechtsschritt vor.
\item Tori dreht sich nach links, weicht dem Angriff aus, greift Ukes rechtes Handgelenk, um den Arm mit der linken Hand zu ziehen.
\item Uke kommt mit seinem linken Fuß vor und greift Toris linkes Handgelenk mit der linken Hand, um seinen rechten Arm zu befreien.
\item Tori drückt mit der rechten Handfläche gegen Ukes linken Ellenbogen, um seinen linken Arm zu befreien.
\item Uke dreht sich auf dem rechten Fuß herum.
\item Tori attackiert mit einen Stoß der linken Hand (Finger gestreckt und zwischen Mittel- und Ringfinger geöffnet) Ukes Augen in einem Linksschritt vor.
\item Uke dreht sich nach rechts, verhindert den Angriff, greift Toris linkes Handgelenk, um den Arm mit der rechten Hand zu ziehen.
\item Tori geht rechts vorwärts, greift Ukes rechtes Handgelenk mit seiner rechten Hand, um seinen linken Arm zu befreien.
\item Uke drückt mit seiner linken Handfläche gegen Toris rechten Ellenbogen, um seinen rechten Arm zu befreien.
\item Uke versucht, Tori zu drehen, aber Tori legt seinen Arm um Ukes Taille und hebt ihn von Uki-goshi zu O-goshi aus.
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

\section{Schlusswort}
\label{sec:org666f50d}
\subsection{Onore o tsukushite naru o matsu! [尽己竢成]}
\label{sec:org8ff8132}
\begin{quote}
It is said that the wise man carves out his own destiny, and it is also said that the sage transforms errors into good fortune. What these sayings mean is that results come from doing our best. When people have not done their best and then talk about their fate, this is not actually their real fate. When we have not done our best, how are we supposed to know what our fate truly is?

If we do our best and still do not achieve the results we seek, this means that our destiny is still not possible for us to realize. Just because our destiny is not possible, that certainly does not mean that we should despair. We should not fall into disappointment. We should exercise our abilities to the fullest, be diligent and patient, and await the result. We should not abandon the path that we are supposed to follow just because we believe our destiny to be a certain way. To give up on ourselves and then hope for good fortune is to be nothing but a dreaming fool.
\end{quote}

\begin{quote}
「己を尽して成るを竢つ」
\end{quote}

Do Your Best and Await the Result!


\newpage

\nocite{*}
\printbibliography
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname}
\end{document}